artemis
postel3d
sisyphe
stbtel
telemac2d
telemac3d
tomawac

artemis

ACCELERATION DE LA PESANTEUR

AIDE
Fixe la valeur de l'acceleration de la pesanteur.
DÉFAUT
9.81

ALPHA

AIDE
Donne le coefficient Alpha dans la Formulation de la dissipation
par deferlement en houle aleatoire d'apres Battjes & Janssen
DÉFAUT
1.0

ANGLE MAXIMUM DE PROPAGATION

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE = OUI
indique la borne superieure de l'intervalle des directions de
propagation dans le cas d'une houle aleatoire multidirectionnelle
L'angle est donne en degres et est compte positivement dans le sens
direct a partir de l'axe x.
DÉFAUT
180.

ANGLE MINIMUM DE PROPAGATION

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE = OUI
indique la borne inferieure de l'intervalle des directions de
propagation dans le cas d'une houle aleatoire multidirectionnelle
L'angle est donne en degres et est compte positivement dans le sens
direct a partir de l'axe x.
DÉFAUT
-180.

BALAYAGE EN PERIODE

AIDE
oui, si l'on veut effectuer plusieurs calculs en balayant un
intervalle de periodes (voir reels index 8,9 et 10).
DÉFAUT
NON

BIBLIOTHEQUES

AIDE
Ensemble des bibliotheques utilises pour un calcul.
DÉFAUT
artemis,telemac,util,damo,bief,hp

BINAIRE DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier de geometrie.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont :
- IBM, pour un fichier cree sur IBM,
- I3E, pour un fichier cree sur HP,
- STD, permet de prendre par defaut le type de binaire associe
a la machine sur laquelle l'utilisateur travaille.
Il s'agit alors d'ordres READ et WRITE normaux.
DÉFAUT
STD
CHOIX
"IBM"';'"I3E"';'"STD"

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier des resultats.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier de geometrie.
DÉFAUT
STD
CHOIX
"IBM"';'"I3E"';'"STD"

CALCUL AUTOMATIQUE DE LA PHASE

AIDE
'TRUE : CALCUL AUTOMATIQUE DE LA PHASE
(basee sur une profondeur de reference)'
DÉFAUT
NON

CALCUL AUTOMATIQUE DE TETAP

AIDE
'TRUE : CALCUL AUTO DES ANGLES TETAP
(basee sur la direction de la vitesse)'
DÉFAUT
NON

CHAINAGE TOMAWAC 1

AIDE
Oui, si on imposer un spectre tomawac unique sur la frontiere
onde incidente.
DÉFAUT
NON

CHAINE BIDON

AIDE
TABLEAU DE CARACTERES DE TAILLE :4
Place reservee pour eventuellement introduire
de nouvelles
chaines de caracteres (nouveaux fichiers...).
DÉFAUT

COEFFICIENT DE FROTTEMENT

AIDE
A ne pas confondre avec le FACTEUR DE FROTTEMENT.
Non utilise dans ARTEMIS. On le laisse par coherence avec TELEMAC2D
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT DE RELAXATION

AIDE
Non utilise dans la version 3.0 .
Ce coefficient doit etre compris entre 0 et 2.
coefficient de relaxation dans le cas d'une resolution par la
methode de panchang et al.
voir Solution of the Mild Slope Wave Problem by Iteration
Applied Ocean Research, 1991, Vol. 13, No. 4.
DÉFAUT
1.4

COEFFICIENT DE RIDES

AIDE
Specifie le coefficient de rides utilise dans la formule de
Van Rijn pour calculer le facteur de frottement.
DÉFAUT
0.7
CHOIX
'1.0 = " 1.0 : Pour des rides seules"';
'0.7 = " 0.7 : Pour des rides superposees a des vagues de sable"'

CONDITIONS INITIALES

AIDE
Permet de definir les conditions initiales sur les hauteurs d'eau.
Les valeurs possibles sont :
- COTE NULLE. Initialise la cote de surface libre a 0.
Les hauteurs d'eau initiales sont alors retrouvees en
faisant la difference entre les cotes de surface libre
et du fond.
- COTE CONSTANTE .Initialise la cote de surface libre a la
valeur donnee par le mot-cle COTE INITIALE. Les hauteurs
d'eau initiales sont calculees comme precedemment.
- HAUTEUR NULLE .Initialise les hauteurs d'eau a 0.
- HAUTEUR CONSTANTE. Initialise les hauteurs d'eau a la valeur
donnee par le mot-cle HAUTEUR INITIALE.
- PARTICULIERES. Les conditions initiales sur la hauteur d'eau
doivent etre precisees dans le sous-programme CONDIH.
DÉFAUT
COTE NULLE
CHOIX
'"COTE NULLE"';
'"COTE CONSTANTE"';
'"HAUTEUR NULLE"';
'"HAUTEUR CONSTANTE"';
'"PARTICULIERES"'

COORDONNEES DE L'ORIGINE

AIDE
Valeur en metres, utilise pour eviter les trops grands
nombres, transmis
dans le format Selafin mais pas d'autre traitement pour l'instant
DÉFAUT
0;0

COORDONNEES DE REFERENCE POUR LA PHASE

AIDE
Coordonnees pour l origine des phases. Ne change rien
aux hauteurs de vagues calculees
DÉFAUT
0;0

COTE INITIALE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option CONDITIONS INITIALES : COTE CONSTANTE.
DÉFAUT
0.

COURANT

AIDE
'TRUE : PRISE EN COMPTE DE LA REFRACTION DE LA HOULE PAR
LE COURANT.
Modele retenu : Kostense et Al. (1988) '
DÉFAUT
NON

DATE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer la date d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree.
DÉFAUT
0;0;0

DEFERLEMENT

AIDE
oui, si l'on souhaite integrer le processus de deferlement
bathymetrique (voir reels index 18, 19, 20, 21, 22, 23
et entiers index 12, 13).
DÉFAUT
NON

DESCRIPTION DES LIBRAIRIES

AIDE
Description des librairies de ARTEMIS
DÉFAUT
builds|PPP|lib|artemisMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|biefMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|damoMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|parallelMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|specialMMMVVV.LLL

DIAMETRE50

AIDE
DIAM50 represente le diametre maximum de 50% en poids des
sediments. En general, on a DIAM90 = 1.5 * DIAM50
DIAM50 est plus souvent donne dans des tables
DÉFAUT
0.10E-3
CHOIX
'0.660E-3 = " 0.66E-3 : Pour des sables tres grossiers"';
'0.33E-3 = " 0.33E-3 : Pour des sables grossiers"';
'0.17E-3 = " 0.17E-3 : Pour des sables moyens"';
'0.083E-3 = " 0.083E-3 : Pour des sables fins"';
'0.040E-3 = " 0.040E-3 : Pour des sables tres fins"';
'0.10E-3 = " 0.10E-3 : Valeur par defaut"'

DIAMETRE90

AIDE
DIAM90 represente le diametre maximum, en m, de 90% en poids des
sediments.
DÉFAUT
0.15E-3
CHOIX
'1.0E-3 = " 1.0E-3 : Pour des sables tres grossiers"';
'0.5E-3 = " 0.5E-3 : Pour des sables grossiers"';
'0.25E-3 = " 0.25E-3 : Pour des sables moyens"';
'0.125E-3 = " 0.125E-3 : Pour des sables fins"';
'0.062E-3 = " 0.062E-3 : Pour des sables tres fins"';
'0.15E-3 = " 0.15E-3 : Valeur par defaut"'

DICTIONNAIRE

AIDE
Dictionnaire des mots cles.
DÉFAUT
artemis.dico

DIRECTION DE PROPAGATION DE LA HOULE

AIDE
Donne la direction du vecteur d'onde de la houle incidente. L'angle
est donne en degres et est compte positivement dans le sens direct
a partir de l'axe des x.
Il s'agit de la direction principale de propagation.
Cette direction est la meme a toutes les frontieres maritimes.
Si l'utilisateur veut specifier des directions differentes sur
differentes frontieres, il doit le faire dans son FORTRAN dans le
sous-programme BORH en specifiant la variable TETAB.
DÉFAUT
0.0

DISCRETISATION EN ESPACE

AIDE
NON ACTIVE POUR LE MOMENT
DÉFAUT
1

EXECUTABLE PAR DEFAUT

AIDE
Executable par defaut de ARTEMIS
DÉFAUT
builds|PPP|bin|artemisMMMVVV.exe

EXPOSANT S

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE = OUI
indique la valeur maximale de l'exposant s dans l'expression donnant
la repartition directionnelle de la houle.
Cette expression est celle donnee par Goda dans Random Seas and
Design of Maritime Structures - University of Tokyo Press :
G(f,teta) = G0 * (cos(teta/2))**2s. f est la frequence et teta est
la direction de propagation de la houle.
DÉFAUT
20.

FACTEUR DE FROTTEMENT

AIDE
Utilise si le mot-cle FACTEUR DE FROTTEMENT IMPOSE = OUI.
Fixe le facteur de frottement choisi uniforme sur le domaine
DÉFAUT
0.

FACTEUR DE FROTTEMENT IMPOSE

AIDE
Utilise avec l'option FROTTEMENT = OUI.
Oui, permet de choisir d'imposer un facteur de frottement, par un
mot-cle s'il est uniforme (voir le reel d'index 29) ou en
programmant dans le sous-programme FWSPEC.
Si Non, ARTEMIS considere par defaut que les fonds sont sableux,
et calcule automatiquement le facteur de frottement avec les
caracteristiques du sediment et de l'ecoulement.
DÉFAUT
NON

FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1

AIDE
Fichier de donnees, code en binaire, mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 24.
DÉFAUT

CHOIX
binaire1

FICHIER DE DONNEES BINAIRE 2

AIDE
Fichier de donnees, code en binaire, mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 25.
DÉFAUT

CHOIX
binaire2

FICHIER DE DONNEES FORMATE 1

AIDE
Fichier de donnees formate mis a la disposition de l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 26.
DÉFAUT

CHOIX
formate1

FICHIER DE DONNEES FORMATE 2

AIDE
Fichier de donnees formate mis a la disposition de l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 27.
DÉFAUT

CHOIX
formate2

FICHIER DE DONNEES TOMAWAC 1

AIDE
Fichier binaire contenant un spectre issu de TOMAWAC.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 30.
DÉFAUT

CHOIX
binaire1

FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Nom du fichier contenant le maillage du calcul a realiser.
CHOIX
geo

FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Fichier de resultats de reference pour la validation.
Les resultats a placer dans ce fichier seront a ecrire sur le canal 22.
DÉFAUT

FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES

AIDE
Nom du fichier contenant les types de conditions aux limites.
Ce fichier est construit de facon automatique par le mailleur et STBTEL
au moyen de couleurs affectees aux noeuds des frontieres du domaine
de calcul.
CHOIX
conlim

FICHIER DES FONDS

AIDE
Nom du fichier eventuel contenant la bathymetrie associee au
maillage.
Si ce mot-cle est utilise, c'est cette bathymetrie qui sera
utilisee pour le calcul.
DÉFAUT

CHOIX
fond

FICHIER DES PARAMETRES

AIDE
Nom du fichier contenant les parametres du calcul a realiser.
DÉFAUT

CHOIX
cas

FICHIER DES RESULTATS

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les resultats du calcul,
avec la periodicite donnee par le mot cle PERIODE POUR LES SORTIES
GRAPHIQUES.
Sur IBM, ce fichier est alloue automatiquement s'il n'existe pas,
avec les caracteristiques suivantes :
Format d'enregistrement : VBS
Longueur d'enregistrement : X
Taille de bloc : 6204
Nombre de pistes : 50 en primaire, 10 en secondaire
La place memoire ainsi reservee est suffisante pour la plupart des
calculs de dimension moyenne.
DÉFAUT

CHOIX
resu

FICHIER DES RESULTATS BINAIRE

AIDE
Fichier des resultats, code en binaire, mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les resultats a placer dans ce fichier seront a ecrire sur
le canal 28.
DÉFAUT

CHOIX
resubin

FICHIER DES RESULTATS FORMATE

AIDE
Fichier des resultats formate mis a la disposition de l'utilisateur.
Les resultats a placer dans ce fichier seront a ecrire sur
le canal 29.
DÉFAUT

CHOIX
resufor

FICHIER FORTRAN

AIDE
Nom du fichier FORTRAN a soumettre.
DÉFAUT
DEFAUT

FORMAT DU FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE DONNEES BINAIRE 2

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE DONNEES TOMAWAC 1

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Format du fichier de geometrie.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE RESULTATS

AIDE
Format du fichier de resultats.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMULATION DU DEFERLEMENT

AIDE
Specifie la formulation choisie pour le coefficient de dissipation
par deferlement. N'est effectif qu'en Houle reguliere.
1 : Formulation de Battjes & Jansen, 1978
2 : Formulation de Dally et al., 1984
En Houle aleatoire, la seule formulation utilisee est celle de
Battjes & Janssen, 1978
DÉFAUT
1
CHOIX
'1 = "BATTJES & JANSSEN"';
'2 = "DALLY"'

FORMULATION DU FROTTEMENT DE FOND

AIDE
Utilise avec l'option FROTTEMENT = OUI.
Fixe le choix de la formulation du frottement :
1 : Kostense et al., 1986
2 : Putnam & Johnson, 1949.
DÉFAUT
1
CHOIX
' 1 = " 1: Formulation de Kostense integrant le calcul de Ue (1986)"';
' 2 = " 2: Formulation de Putnam & Johnson (1949)"'

FROTTEMENT

AIDE
Oui, si on veut prendre en compte le frottement sur le fond dans
la simulation.
DÉFAUT
NON

GAMMA

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
HOULE ALEATOIRE MONODIRECTIONNELLE = OUI
ou avec l'option
HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE = OUI
Indique la valeur de gamma pour le spectre d'energie
GAMMA = 1 spectre de Pierson-Moskowitz
GAMMA = 3.3 spectre de JONSWAP moyen (valeur par defaut).
DÉFAUT
3.3
CHOIX
'1.0 = " spectre de Pierson-Moskowitz"';
'3.3 = " spectre de JONSWAP moyen"';
'"0.0" = " spectre au choix"'

GAMMAS

AIDE
Donne le coefficient Gammas dans le critere de la hauteur de
deferlement. Ne pas confondre avec le coefficient Gamma qui
intervient dans la formule du spectre de Jonswap
DÉFAUT
0.88

GDALLY

AIDE
Donne le coefficient Gammad dans la Formulation de la dissipation
par Dally et al., 1984. Ne pas confondre avec Gamma (Formule de Jonswap)
et Gammas (Critere de deferlement)
DÉFAUT
0.4

HAUTEUR INITIALE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
CONDITIONS INITIALES : HAUTEUR CONSTANTE.
DÉFAUT
0.

HEURE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer l'heure d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree.
DÉFAUT
0;0;0

HOULE ALEATOIRE MONODIRECTIONNELLE

AIDE
oui, si l'on veut effectuer un calcul en houle aleatoire
monodirectionnelle (voir reels index 12, 13 et entier index 10).
DÉFAUT
NON

HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE

AIDE
oui, si l'on veut effectuer un calcul en houle aleatoire
multidirectionnelle (voir les reels index 12, 13, 14, 15 et 16 et
les entiers index 10 et 11.
DÉFAUT
NON

INFORMATIONS SUR LE SOLVEUR

AIDE
Donne le nombre d'iterations necessaires a la convergence du solveur.
DÉFAUT
OUI

INSTANT DE LECTURE DU SPECTRE TOMAWAC

AIDE
Indique l instant de calcul TOMAWAC associe au spectre
qui doit etre importe dans ARTEMIS
DÉFAUT
0.

KDALLY

AIDE
Donne le coefficient K dans la Formulation de la dissipation
par deferlement d'apres Dally et al., 1984
DÉFAUT
0.1

LISSAGE DES HAUTEURS DE HOULE

AIDE
OUI si on souhaite lisser les hauteurs de houle
pour ameliorer le calcul des contraintes de radiation
(actif uniquement en houle reguliere).
Valeur par defaut = NON.
DÉFAUT
NON

LISSAGES DU FOND

AIDE
Nombre de lissages effectues sur la topographie.
chaque lissage, effectue a l'aide d'une matrice de masse,
est conservatif.
Utilise lorsque les donnees de bathymetrie donnent des resultats
trop irreguliers apres interpolation.
DÉFAUT
0

LISTE DES FICHIERS

DÉFAUT
FICHIER DES PARAMETRES';
'DICTIONNAIRE';
'FICHIER FORTRAN';
'FICHIER DE GEOMETRIE';
'FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES';
'FICHIER DES RESULTATS';
'FICHIER DES FONDS';
'FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1';
'FICHIER DE DONNEES BINAIRE 2';
'FICHIER DE DONNEES FORMATE 1';
'FICHIER DE DONNEES FORMATE 2';
'FICHIER DE RESULTATS BINAIRE';
'FICHIER DE RESULTATS FORMATE';
'FICHIER DE REFERENCE';
'FICHIER DE DONNEES TOMAWAC 1

LOI DE FROTTEMENT SUR LE FOND

AIDE
Non utilise dans ARTEMIS. On le laisse par coherence avec TELEMAC2D
DÉFAUT
0

LONGUEUR DU VECTEUR

AIDE
LONGUEUR DU VECTEUR POUR LES MACHINES VECTORIELLES
DÉFAUT
1

MASSE VOLUMIQUE DU FLUIDE

AIDE
Masse volumique du fluide (eau) en Kg/m3.
DÉFAUT
1000.0

MASSE VOLUMIQUE DU SEDIMENT

AIDE
Masse volumique du sediment en Kg/m3.
DÉFAUT
2650.0

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LE SOLVEUR

AIDE
Les algorithmes utilises pour la resolution du systeme
matriciel etant iteratifs, il est necessaire de limiter le nombre
d'iterations autorisees
DÉFAUT
60000

MAXIMUM DE SOUS-ITERATIONS

AIDE
Donne le nombre maximum admis de sous-iterations pour le calcul
du coefficient de dissipation
DÉFAUT
15

MAXIMUM DE SOUS-ITERATIONS POUR TETAP

AIDE
Donne le nombre maximum admis de sous-iterations pour le calcul
automatique de tetap
DÉFAUT
15

MOT DE PASSE CRAY

AIDE
Mot de passe associe a l'USER CRAY.
DÉFAUT

NOMBRE DE DIRECTION DANS LE SPECTRE TOMAWAC

AIDE
Indique le nombre de directions dans le spectre importe
depuis TOMAWAC
DÉFAUT
0

NOMBRE DE DIRECTIONS DE DISCRETISATION

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE = OUI
Pour un calcul en houle aleatoire multidirectionnelle,
nombre de bandes d'egale energie servant a discretiser le spectre
directionnel d'energie.
DÉFAUT
5

NOMBRE DE FREQUENCES DANS LE SPECTRE TOMAWAC

AIDE
Indique le nombre de frequences dans le spectre importe
depuis TOMAWAC
DÉFAUT
0

NOMBRE DE PERIODES DE DISCRETISATION

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
HOULE ALEATOIRE MONODIRECTIONNELLE = OUI
ou avec l'option
HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE = OUI
Pour un calcul en houle aleatoire monodirectionnelle ou
multidirectionnelle, nombre de bandes d'egale energie servant a
discretiser le spectre d'energie en frequence.
DÉFAUT
5

NOMBRE DE VARIABLES PRIVEES

AIDE
Permet de fixer le nombre de variables privees
DÉFAUT
0

NUMERO DE COMPTE

AIDE
Numero du compte calcul sur lequel sera impute le cout
du calcul.
DÉFAUT

NUMERO DE VERSION

AIDE
Numero de version des bibliotheques ARTEMIS TELEMAC2D UTILE DAMO
BIEF et HP.
Si ce nom commence par D il s'agit de l'option Debug (exemple DV1P0)
Si ce nom commence par F il s'agit de l'option Flowtrace.
DÉFAUT
V7P0

OPTION DU SOLVEUR

AIDE
Parametre definissant la dimension de l'espace de Krylov
pour le solveur 7 (GMRES)
DÉFAUT
3

PAS POUR LE BALAYAGE EN PERIODE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
BALAYAGE EN PERIODE = OUI
indique le pas a prendre pour effectuer le balayage en periodes
(pour par exemple rechercher les periodes de resonances).
DÉFAUT
0.

PERIODE DE DEBUT POUR LE BALAYAGE EN PERIODE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
BALAYAGE EN PERIODE = OUI
indique la borne gauche de l'intervalle de periodes a parcourir
(pour par exemple rechercher les periodes de resonances).
DÉFAUT
0.

PERIODE DE FIN POUR LE BALAYAGE EN PERIODE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
BALAYAGE EN PERIODE = OUI
indique la borne droite de l'intervalle de periodes a parcourir
(pour par exemple rechercher les periodes de resonances).
DÉFAUT
0.

PERIODE DE LA HOULE

AIDE
Definit la periode de la houle en mode monochromatique.
DÉFAUT
10.

PERIODE DE PIC

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
HOULE ALEATOIRE MONODIRECTIONNELLE = OUI
ou avec l'option
HOULE ALEATOIRE MULTIDIRECTIONNELLE = OUI
Fixe la periode de pic (en sec) du spectre d'energie.
DÉFAUT
10.0

PERIODE DE SORTIE GRAPHIQUE

AIDE
Determine la periode, en nombre de periodes de houle,
d'impression des VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES (voir ce mot-
cle) dans le FICHIER DES RESULTATS
DÉFAUT
1

PERIODE DE SORTIE LISTING

AIDE
Determine la periode, en nombre de periodes de houle,
d'impression des VARIABLES A IMPRIMER (voir ce mot-cle). Pour la mise
au point, il faut savoir que la sortie des resultats est effectuee
systematiquement sur le fichier de retour d'execution du code
(actuellement accessible par le menu 3.e de SPF sur IBM)
DÉFAUT
1

PERIODE MAXIMUM DU SPECTRE

AIDE
Valeur de la periode maximum voulue en secondes
si on veut tronquer le spectre pour le calcul
des periodes en houle aleatoire (voir PERALE).
DÉFAUT
200.

PERIODE MINIMUM DU SPECTRE

AIDE
Valeur de la periode minimum voulue en secondes
si on veut tronquer le spectre pour le calcul
des periodes en houle aleatoire (voir PERALE).
DÉFAUT
0.02

PLACE MEMOIRE CRAY

AIDE
Place memoire (en mots de 8 octets) reservee en machine pour la
realisation du calcul.
DÉFAUT
1500000W

PRECISION DU SOLVEUR

AIDE
Precision demandee pour la resolution de l'equation de Berkhoff.
DÉFAUT
1.E-4

PRECISION SUR LES SOUS-ITERATIONS POUR COURANT

AIDE
Donne la precision requise pour les sous-iterations du calcul
du nombre d'onde en presencede courant (vecteur d'onde).
DÉFAUT
1.E-2

PRECISION SUR LES SOUS-ITERATIONS POUR LA DISSIPATION

AIDE
Donne la precision requise pour les sous-iterations du calcul
du coefficient de dissipation.
DÉFAUT
1.E-2

PRECISION SUR LES SOUS-ITERATIONS POUR TETAP

AIDE
Donne la precision requise pour les sous-iterations du calcul
automatique de cos(TETAP).
DÉFAUT
1.E-2

PRECONDITIONNEMENT

AIDE
Permet de preconditionner le systeme de l'etape de propagation afin
d'accelerer la convergence lors de sa resolution.
- 0 : pas de preconditionnement,
- 2 : preconditionnement diagonal.
- 3 : preconditionnement bloc-diagonal.
- 5 : preconditionnement diagonal en valeur absolue.
- 7 : preconditionnement de Crout par element.
Certains preconditionnements sont cumulables
(les diagonaux 2 ou 3 avec les autres)
Pour cette raison on ne retient que les nombres premiers pour
designer les preconditionnements. Si l'on souhaite en cumuler
plusieurs on formera le produit des options correspondantes.
DÉFAUT
2
CHOIX
'0= "pas de preconditionnement"';
'2= "preconditionnement diagonal"';
'3= "preconditionnement bloc-diagonal"';
'5= "preconditionnement diagonal en valeur absolue"';
'7= "preconditionnement de Crout par element"'

PRIORITE

AIDE
Classe de facturation demandee pour le calcul : il y a trois
possibilites : jour, nuit et weekend.
DÉFAUT
JOUR

PROCESSEURS PARALLELES

AIDE
NOMBRE DE PROCESSEURS EN CALCUL PARALLELE
0 : 1 machine, compilation sans bibliotheque de parallelisme
1 : 1 machine, compilation avec bibliotheque de parallelisme
2 : 2 processeurs ou machines en parallele
etc...
DÉFAUT
0

PRODUIT MATRICE-VECTEUR

AIDE
1 : Ancien Produit 2 : Nouveau Produit Frontal
DÉFAUT
1

PROFONDEUR DE REFERENCE POUR LA PHASE AUTOMATIQUE

AIDE
'PROFONDEUR DE REFERENCE POUR LE CALCUL DE LA PHASE.
ESSAYEZ DE METTRE LA FRONTIERE INCIDENTE SUR UNE ZONE
DE BATHYMETRIE HOMOGENE. LA PROFONDEUR A RENSEIGNER
DOIT ETRE REPRESENTATIVE DE LA PROFONDEUR D EAU SUR
LA FRONTIERE'
DÉFAUT
-1.0

REGIME HYDRAULIQUE IMPOSE

AIDE
Utilise avec l'option FROTTEMENT = OUI.
Permet de choisir d'imposer le regime hydraulique dans le cas
d'un calcul automatique du facteur de frottement sur fonds sableux.
DÉFAUT
NON

RELAXATION SUR LA DISSIPATION

AIDE
Donne le coefficient de relaxation entre deux sous-iterations
pour le calcul du coefficient de dissipation.
DÉFAUT
0.5

RELAXATION SUR TETAP

AIDE
Donne le coefficient de relaxation entre deux sous-iterations
pour le calcul de l angle d incidence automatique.
DÉFAUT
1.

RUGOSITE DE PEAU SEULE

AIDE
Utilise avec l'option FROTTEMENT = OUI.
Permet de choisir de ne prendre en compte
que la rugosite de peau dans le cas d'un calcul automatique
du facteur de frottement sur fonds sableux.
DÉFAUT
NON

SOLVEUR

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de l'etape de
propagation. Toutes les methodes proposees actuellement s'apparentent
au Gradient Conjugue. Ce sont :
1 : gradient conjugue
2 : residu conjugue
3 : gradient conjugue sur equation normale
4 : erreur minimale
5 : gradient conjugue carre (non programme)
6 : gradient conjugue de type CGSTAB
7 : GMRES
8 : solveur direct
DÉFAUT
8
CHOIX
'1 = "gradient conjugue"';
'2 = "residu conjugue"';
'3 = "gradient conjugue sur equation normale"';
'4 = "erreur minimale"';
'5 = "gradient conjugue carre (non programme)"';
'6 = "CGSTAB"';
'7 = "GMRES"';
'8 = "direct"'

SORTIE LISTING

AIDE
Sortie des resultats sur support papier.
Si l'on met NON le listing ne contient que l'en-tete et la mention
FIN NORMALE DU PROGRAMME
Commande a eviter.
DÉFAUT
OUI

STANDARD DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Adapte la lecture du FICHIER DE GEOMETRIE au standard choisi pour
celui-ci. Ce peut etre :
- 1 : un maillage regulier au standard LEONARD,
- 2 : un maillage quelconque au standard RUBENS,
- 3 : un maillage quelconque au standard SELAFIN.
DÉFAUT
3
CHOIX
'1 =LEONARD';
'2 =RUBENS';
'3 =SELAFIN'

STANDARD DU FICHIER DES RESULTATS

AIDE
Standard du fichier des resultats :
- 1 : un maillage regulier au standard LEONARD,
- 2 : un maillage quelconque au standard RUBENS,
- 3 : un maillage quelconque au standard SELAFIN.
DÉFAUT
3
CHOIX
'1 =LEONARD';
'2 =RUBENS';
'3 =SELAFIN'

STOCKAGE DES MATRICES

AIDE
1 : EBE classique 2 : EBE assemble 3 : par segment
attention, avec 2, il faut une numerotation speciale des points
DÉFAUT
3

TEMPS MACHINE CRAY

AIDE
Temps CPU (en secondes) alloue pour la realisation du calcul.
Attention, il s'agit bien d'une chaine de caracteres.
DÉFAUT
10

TITRE

AIDE
Titre du cas etudie.
DÉFAUT
PAS DE TITRE DANS LE FICHIER CAS

TYPE DU REGIME HYDRAULIQUE

AIDE
Utilise si le mot-cle REGIME HYDRAULIQUE IMPOSE = OUI.
Determine le regime hydraulique
DÉFAUT
1
CHOIX
' 1 = " 1: Pour le regime laminaire"';
' 2 = " 2: Pour le regime turbulent lisse"';
' 3 = " 3: Pour le regime turbulent rugueux"';
' 4 = " 4: Pour le regime transitoire"'

USER CRAY

AIDE
Userid CRAY de l'utilisateur.
DÉFAUT

VALEUR MINIMUM DE H

AIDE
Fixe la valeur minimale de H
Non active pour l'instant.
DÉFAUT
1.E-7

VALIDATION

AIDE
Option utilisee principalement pour le dossier de validation. Le
fichier des resultats du calcul precedent est alors considere comme une
reference a laquelle on va comparer le calcul. La comparaison
est effectuee par le sous-programme VALIDA qui peut etre une comparaison
avec une solution exacte par exemple.
DÉFAUT
NON

VARIABLES A IMPRIMER

AIDE
Nom des variables que l'utilisateur desire ecrire a l'ecran.
Memes possibilites que pour les sorties graphiques.
DÉFAUT

CHOIX
'HS="hauteur de la houle"';
'PHAS="phase de la houle"';
'U0="vitesse u en surface a t=0"';
'V0="vitesse v en surface a t=0"';
'ZS="cote de la surface libre"';
'ZF="fond"';
'HW="hauteur d'eau au repos"';
'C="vitesse de phase"';
'CG="vitesse de groupe"';
'K="nombre d'onde"';
'PHIR="potentiel reel"';
'PHII="potentiel imaginaire"';
'D="prive(1,1)"';
'E="prive(1,2)"';
'F="prive(1,3)"';
'G="prive(1,4)"';
'T01="première période moyenne spectrale"';
'T02="deuxième période moyenne spectrale"';
'TM="troisième période moyenne spectrale"';
'FX="force en X"';
'FY="force en Y"';
'INC="incidence de la houle"';
'QB="taux de deferlement"';
'SXX="contrainte SXX"';
'SXY="contrainte SXY"';
'SYY="contrainte SYY"'

VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Noms des variables que l'utilisateur veut ecrire dans le fichier des
resultats.
Le choix des separateurs est libre.
Les possibilites offertes sont les suivantes :
- HS hauteur de la houle
- PHAS phase de la houle
- U0 vitesse u en surface (a t=0)
- V0 vitesse v en surface (a t=0)
- ZS cote de la surface libre (a t=0)
- ZF fond
- HW hauteur d'eau au repos
- C vitesse de phase
- CG vitesse de groupe
- K nombre d'onde
- PHIR potentiel reel
- PHII potentiel imaginaire
- D prive(1,1) (variable 13)
- E prive(1,2) (variable 14)
- F prive(1,3) (variable 15)
- G prive(1,4) (variable 16)
- T01 première période moyenne spectrale
- T02 deuxième période moyenne spectrale
- TM troisième période moyenne spectrale
- FX force en X
- FY force en Y
- INC incidence de la houle
- QB taux de deferlement
- SXX contrainte SXX
- SXY contrainte SXY
- SYY contrainte SYY
L'utilisateur dispose de 4 champs libres, qu'il peut
utiliser pour ecrire dans le fichier des resultats des variables
qu'il cree lui-meme. Ces variables propres a l'utlisateur doivent
etre calculees dans le sous-programme CALRES et le nom que l'on
desire leur donner doit etre ecrit dans le sous-programme NOMVAR.
Ces 4 champs sont :
- D, E, F, G qui correspondent aux tableaux PRIVE(1,1), PRIVE(1,2),
PRIVE(1,3), PRIVE(1,4). A la difference des variables
precedentes, celles-ci sont conservees dans tout le programme, et
peuvent donc etre reutilisees.
Dans ce dernier cas ne pas oublier de donner une taille
suffisante au tableau PRIVE,
en precisant le parametre NPRIV (dans le programme principal).
DÉFAUT
HS,PHAS,ZS,ZF
CHOIX
'HS="hauteur de la houle"';
'PHAS="phase de la houle"';
'U0="vitesse u en surface a t=0"';
'V0="vitesse v en surface a t=0"';
'ZS="cote de la surface libre"';
'ZF="fond"';
'HW="hauteur d'eau au repos"';
'C="vitesse de phase"';
'CG="vitesse de groupe"';
'K="nombre d'onde"';
'PHIR="potentiel reel"';
'PHII="potentiel imaginaire"';
'D="prive(1,1)"';
'E="prive(1,2)"';
'F="prive(1,3)"';
'G="prive(1,4)"';
'T01="première période moyenne spectrale"';
'T02="deuxième période moyenne spectrale"';
'TM="troisième période moyenne spectrale"';
'FX="force en X"';
'FY="force en Y"';
'INC="incidence de la houle"';
'QB="taux de deferlement"';
'SXX="contrainte SXX"';
'SXY="contrainte SXY"';
'SYY="contrainte SYY"'

VARIATION RAPIDE DE LA BATHYMETRIE

AIDE
'PRISE EN COMPTE DES FORTES PENTES ET COURBURES DANS BERKHOFF
0=> BERKHOFF SIMPLE
1=> PRISE EN COMPTE TERME PENTE en grad(H) **2
2=> PRISE EN COMPTE TERME COURBURE en laplacien(H)
3=> PRISE EN COMPTE DES TERMES PENTE ET COURBURE
Modele retenu pour les fonctions E1 et E2 : Chamberlain
et Porter (1995)'
DÉFAUT
0
CHOIX
' 0="0=> BERKHOFF SIMPLE "';
' 1="1=> PRISE EN COMPTE TERME DE PENTE "';
' 2="2=> PRISE EN COMPTE TERME DE COURBURE "';
' 3="3=> PRISE EN COMPTE DES TERMES DE PENTE ET COURBURE"'

VISCOSITE CINEMATIQUE DU FLUIDE

AIDE
viscosite cinematique du fluide (eau) en m2/s.
DÉFAUT
1.0E-6
CHOIX
'1.793E-6 = " 1.793E-6 : Pour une temperature de 0 C."';
'1.567E-6 = " 1.567E-6 : Pour une temperature de 4 C."';
'1.237E-6 = " 1.237E-6 : Pour une temperature de 12 C."';
'1.112E-6 = " 1.112E-6 : Pour une temperature de 16 C."';
'1.011E-6 = " 1.011E-6 : Pour une temperature de 20 C."';
'0.802E-6 = " 0.802E-6 : Pour une temperature de 30 C."';
'0.661E-6 = " 0.661E-6 : Pour une temperature de 40 C."';
'1.0E-6 = " 1.0E-6 : Valeur par defaut"'

ZERO

AIDE
Non active pour l'instant.
DÉFAUT
1.E-12

artemis
postel3d
sisyphe
stbtel
telemac2d
telemac3d
tomawac

postel3d

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 1

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 2

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 3

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 4

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 5

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 6

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 7

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 8

AIDE

ABSCISSES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 9

AIDE

BINAIRE DES FICHIERS DES COUPES

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture des fichiers des
coupes.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier des
resultats 3D.
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture des fichiers des
coupes.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier des
resultats 3D.
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS 3D

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier des
resultats 3d.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont :
- IBM; pour un fichier crEE sur IBM;
- I3E; pour un fichier crEE sur HP;
- STD; il s'agit alors d'ordres READ et WRITE normaux.
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

DESCRIPTION DES LIBRAIRIES

AIDE
Description des librairies de POSTEL-3D
DÉFAUT
builds|PPP|lib|postel3dMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|biefMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|damoMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|parallelMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|specialMMMVVV.LLL

DICTIONNAIRE

AIDE
Dictionnaire des mots cles.
DÉFAUT
postel3d.dico

DISTORSION ENTRE VERTICALE ET HORIZONTALE

AIDE
Rapport entre echelles verticale et horizontale pour chaque
coupe verticale.
DÉFAUT
1.;1.;1.;1.;1.;1.;1.;1.;1.

EXECUTABLE PAR DEFAUT

AIDE
Executable par defaut de POSTEL-3D
DÉFAUT
builds|PPP|bin|postel3dMMMVVV.exe

FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Nom du fichier de geometrie
DÉFAUT

FICHIER DES COUPES HORIZONTALES

AIDE
Nom generique des fichiers des coupes horizontales.
Le fichier contenant la coupe i aura pour nom ce nom generique suivi
de l'extension '.i'.
DÉFAUT

FICHIER DES COUPES VERTICALES

AIDE
Nom generique des fichiers des coupes verticales.
Le fichier contenant la coupe i au j ieme pas de temps enregistre aura
pour nom ce nom generique suivi de l'extension '.i.j'.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES

AIDE
Nom du fichier contenant les references des fichiers et
les options du calcul a realiser.
DÉFAUT

FICHIER DES RESULTATS 3D

AIDE
Nom du fichier des resultats 3D obtenu par un calcul avec
TELEMAC 3D.
DÉFAUT

FICHIER FORTRAN

AIDE
Nom du fichier FORTRAN a soumettre.
Il ne sert a priori qu'a dimensionner les tableaux utilises par
POSTEL3D, mais peut contenir des sous-programmes modifies ou propres
a l'utilisateur.
DÉFAUT
DEFAUT

HAUTEUR PAR RAPPORT AU PLAN DE REFERENCE

AIDE
Decalage entre la coupe et son plan de reference, ceci pour
chaque coupe horizontale.
DÉFAUT
0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.

LISTE DES FICHIERS

AIDE
Noms des fichiers exploites par le code
DÉFAUT
FICHIER DES PARAMETRES';
'DICTIONNAIRE';
'FICHIER FORTRAN';
'FICHIER DE GEOMETRIE';
'FICHIER DES PARAMETRES';
'FICHIER DES RESULTATS 3D';
'FICHIER DES COUPES HORIZONTALES';
'FICHIER DES COUPES VERTICALES

MOT DE PASSE CRAY

AIDE
Mot de passe associe. Option non activee sur une station de
travail.
DÉFAUT

NOMBRE DE COUPES HORIZONTALES

AIDE
Permet de definir simultanement plusieurs coupes horizontales.
La valeur maximale autorisee est 9.
DÉFAUT
0

NOMBRE DE COUPES VERTICALES

AIDE
Permet de definir simultanement plusieurs coupes verticales.
La valeur maximale autorisee est 9.
DÉFAUT
0

NOMBRE DE POINTS DE DISCRETISATION POUR LES COUPES VERTICALES

AIDE
Il s'agit du nombre de points suivant l'horizontal.
DÉFAUT
120

NUMERO DE VERSION

AIDE

DÉFAUT
V7P0

NUMERO DE VERSION DE TELEMAC-3D

AIDE
Ce mot cle est utile a cause du changement du format TEL3D
apres la version V1P0. Auparavant SORG3D n'existait pas et les
variables pour les sorties 3D etaient figees a U,V,W,TA,TP.
DÉFAUT
V7P0

NUMERO DU PREMIER ENREGISTREMENT POUR LES COUPES

AIDE
Seuls les enregistrements au-dela de ce numero seront traites
pour les coupes.
DÉFAUT
1

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 1

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 2

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 3

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 4

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 5

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 6

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 7

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 8

AIDE

ORDONNEES DES SOMMETS DE LA COUPE VERTICALE 9

AIDE

PERIODE DE SORTIE DES COUPES

AIDE
Periode en nombre d'enregistrements entre 2 coupes.
DÉFAUT
1

PLACE MEMOIRE CRAY

AIDE
Place memoire sur CRAY, en mots de 8 octets, reservee en
machine pour la realisation du calcul. Une estimation de cette valeur
est donnee en tete du listing.
DÉFAUT
1500000W

PLAN DE REFERENCE POUR CHAQUE COUPE HORIZONTALE

AIDE
Chaque coupe horizontale sera parallele a son plan de reference.
Ainsi il est possible de faire des coupes par exemple :
- a telle distance au-dessus du fond,
- a telle distance sous la surface,
- suivant un plan intermediaire,...
Le plan 0 correspond au plan parfaitement horizontal a la cote 0.
DÉFAUT
0;1;2;3;4;5;6;7;8

STATION DESTINATRICE

AIDE

DÉFAUT

TEMPS MACHINE CRAY

AIDE
Temps CPU (en secondes) alloue pour la realisation de cette
operation. Attention, il s'agit bien d'une chaine de caracteres.
DÉFAUT
10

USER CRAY

AIDE
Userid de l'utilisateur. Option non activee sur une station de
travail.
DÉFAUT

USER STATION

AIDE

DÉFAUT

artemis
postel3d
sisyphe
stbtel
telemac2d
telemac3d
tomawac

sisyphe

ANGLE DE FROTTEMENT DU SEDIMENT

AIDE
Angle de repos du sediment, intervient pour la prise de compte
de la pente sur la contrainte critique par la formule de Soulsby.
Utiliser si ...=2
DÉFAUT
40.

BANCS DECOUVRANTS

AIDE
permet de supprimer les tests sur les bancs decouvrants, dans
les cas ou l'on est certain qu'il n'y en aura pas.
En cas de doute : oui
DÉFAUT
OUI

BETA

AIDE
Determine la valeur du coefficient beta qui intervient dans la
formulation de l'effet de pente de Koch et Flokstra.
DÉFAUT
1.3

BIBLIOTHEQUE PVM1

AIDE
Utilise par la procedure de lancement sur station de travail
DÉFAUT

BIBLIOTHEQUE PVM2

AIDE
Utilise par la procedure de lancement sur station de travail
DÉFAUT

BIBLIOTHEQUES

AIDE
Utilise par la procedure de lancement sur station de travail.
DÉFAUT
SISYPHE,TELEMAC,UTIL,DAMO,BIEF,HP

BILAN DE MASSE

AIDE
Determine si oui ou non le bilan de masse est realise.
DÉFAUT
NON

C-VSM DYNAMIC ALT MODEL

AIDE
(-)
DÉFAUT
5

C-VSM FULL PRINTOUT PERIOD

AIDE
(-)
DÉFAUT
0

C-VSM MAXIMUM SECTIONS

AIDE
(-)
DÉFAUT
200

C-VSM PRINTOUT SELECTION

AIDE
(-)
DÉFAUT
0;0;0;0;0;0;0;0;0;0;0;0;0

CAS PERMANENT

AIDE
Definit si l'hydrodynamique a prendre en compte est
permanente ou non. Si la valeur OUI est donnee a ce mot-cle,
le dernier enregistrement du fichier du calcul precedent
constituera le champ (h,u,v et eventuellement hauteur et periode
de houle) a prendre en compte.
DÉFAUT
NON

CHARRIAGE

AIDE
calcul avec charriage
DÉFAUT
OUI

CODE DE CALCUL UTILISE POUR L'HYDRODYNAMIQUE

AIDE
specifie le code utilise pour modeliser l'hydrodynamique
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

COEFFICIENT B DE LA FORMULE DE BIJKER

AIDE
Coefficient b de la formule de Bijker
DÉFAUT
2.D0

COEFFICIENT DE FROTTEMENT

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de Strickler
intervenant dans le calcul de la contrainte de
frottement au fond. Sa signification depend de
la LOI DE FROTTEMENT SUR LE FOND.
DÉFAUT
50.

COEFFICIENT DE PERMEABILITE

AIDE
Coefficient de permeabilite pour le modele de consolidation
DÉFAUT
8.D0

CONCENTRATION D'EQUILIBRE EN ENTREE

AIDE
impose la concentration en entree du domaine et les concentrations initiales
en utilisant la formule de Fredsoe pour les sediments non-cohesifs
DÉFAUT
NON

CONCENTRATION GEL

AIDE
Concentration de transition pour modele de Thiebot (Kg/m3)
DÉFAUT
310.D0

CONCENTRATION MASSIQUE

AIDE
par defaut, le code calcule les concentrations volumiques.
Ce mot cle permet dimprimer et de relire des concentrations en g/l.
Les concentrations imposees aux limites
(fichier condim, concentration de condim_susp)
sont alors aussi donnees par l utilisateur en g/l et
reconverties en concentration volumique par le code.
DÉFAUT
NON

CONCENTRATION MAXIMALE

AIDE
Concentration maximale du modele de Thiebot (Kg/m3)
DÉFAUT
364.D0

CONCENTRATIONS DU LIT DE VASE

AIDE
Concentration du lit de vase en g/ l - défini par couches
DÉFAUT
50. ;100.;150.;200.;250.;300.;350.;400.;450.;500.

CONCENTRATIONS INITIALES EN SUSPENSION

AIDE
Pour la suspension, sert a initialiser la valeur
de la concentration volumique pour chaque classe. ne sera pas pris
en compte si CONCENTRATION EN ENTREE IMPOSEE=OUI
DÉFAUT
0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.

CONCENTRATIONS PAR CLASSE AUX FRONTIERES

AIDE
Pour la suspension, sert a initialiser la valeur
de la concentration volumique de chaque classe pour chaque frontiere
ordre : frontiere 1 (classe 1, classe 2, etc.) , puis frontiere 2, etc

CONSTANT FLOW DISCHARGE

AIDE
constant flow discharge or not
DÉFAUT
NON

CONSTANTE DE PARTHENIADES

AIDE
constante de la loi d'erosion de la vase (Kg/m2/s)
DÉFAUT
1.E-03

CONTRAINTE CRITIQUE D'EROSION DE LA VASE

AIDE
Taux critique d erosion de la vase needs to be defined
for each layer (N par m2)
DÉFAUT
0.01;0.02;0.03;0.04;0.05;0.06;0.07;0.08;0.09;1.

COORDONNEES DE L'ORIGINE

AIDE
Valeur en metres, utilise pour eviter les trop grands nombres, transmis
dans le format Selafin mais pas d'autre traitement pour l'instant
DÉFAUT
0;0

CORRECTION DU CHAMP CONVECTEUR

AIDE
Modification du champ convecteur 2D pour prise en compte du gradient vertical
de vitesse et concentration
DÉFAUT
NON

CORRECTION FROTTEMENT DE PEAU

AIDE
prise en compte du frottement de peau (voir aussi KSPRATIO)
0 : pas de correction (TAUP= TOB)
1 : fond plat (KSP= KSPRATIO * D50)
2 : prise en compte des rides
DÉFAUT
1

COURANTS SECONDAIRES

AIDE
Pour prendre en compte les courants secondaires
DÉFAUT
NON

CRITERE POUR METTRE A JOUR L'HYDRODYNAMIQUE

AIDE
Critere (Hauteur du fond>CRIT_CFD*Hauteur d'eau) pour mettre
a jour l'ecoulement.
A utiliser avec l'option constant flow discharge
DÉFAUT
0.1

D90

AIDE
Sets value of diameter d90 for particular size class.
Si le mot cle n est pas entre, la valeur par defaut est
celle du diametre moyen des grains
DÉFAUT
.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01

DATE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer la date d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree.
DÉFAUT
0;0;0

DEBITS SOLIDES IMPOSES

AIDE
Valeurs des debits solides imposes aux frontieres
liquides entrantes (m3/s sans les vides).
Une valeur par frontiere liquide

DEBUGGER

AIDE
Pour imprimer la sequence des appels, mettre 1
DÉFAUT
0

DESCRIPTION DES LIBRAIRIES

AIDE
Description des librairies de SISYPHE
DÉFAUT
builds|PPP|lib|sisypheMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|dredgesimMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|biefMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|damoMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|parallelMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|specialMMMVVV.LLL

DIAMETRE MOYEN DES GRAINS

AIDE
Sets value of diameter dm for particular size class.
DÉFAUT
.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01

DIAMETRES DES GRAINS

AIDE
Sets value of diameter dm for particular size class.
DÉFAUT
.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01;.01

DICTIONNAIRE

AIDE
Dictionnaire des mots cles.
DÉFAUT
sisyphev6p2.dico

DIFFUSION

AIDE
Prise en compte de la diffusion de la concentration de sediment
en suspension
DÉFAUT
OUI

DISPERSION LONGITUDINALE

DÉFAUT
1.E-2

DISPERSION TRANSVERSALE

DÉFAUT
1.E-2

DREDGESIM

AIDE
Pour le couplage avec DredgeSim
DÉFAUT
NON

EFFET DE PENTE

AIDE
Prise en compte de l'effet de pente :
deviation et modification du seuil critique.
NON supprime les mots-cles
POUR EFFET DE PENTE et POUR LA DEVIATION
DÉFAUT
OUI

EPAISSEUR DE COUCHE ACTIVE

AIDE
Epaisseur de reference pour la stratification du lit. La
composition de la premiere couche sert a calculer le transport
solide. Utiliser une tres grande valeur pour ne pas avoir de
stratification.
DÉFAUT
10000

EPAISSEUR DE COUCHE ACTIVE CONSTANTE

AIDE
epaisseur de couche active constante ou non
DÉFAUT
OUI

EXECUTABLE PAR DEFAUT

AIDE
Executable par defaut de SISYPHE
DÉFAUT
builds|PPP|bin|sisypheMMMVVV.exe

FICHIER DE DREDGESIM

AIDE
Nom du fichier de commandes de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM CFG4

AIDE
Nom du fichier de phydef.cfg.rest.ds de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM DE SURFACE REFERENCE

AIDE
Nom du fichier de reference surface de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM DICO

AIDE
Nom du fichier de DredgeSim dico
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM IPDS DICO

AIDE
Nom du fichier de DredgeSim ipds dico
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM PHYDEF CFG1

AIDE
Nom du fichier de phydef-cf.cfg.ds de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM PHYDEF CFG2

AIDE
Nom du fichier de phydef.cfg.de.ds de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM PHYDEF CFG3

AIDE
Nom du fichier de phydef.cfg.en.ds de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM PHYDEF CFG5

AIDE
Nom du fichier de phydef.cfg.si.ds de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE DREDGESIM POLYGON

AIDE
Nom du fichier de polygons de DredgeSim
DÉFAUT

FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Nom du fichier contenant le maillage du calcul a realiser.

FICHIER DE HOULE

AIDE
Nom d'un fichier contenant les resultats d'un calcul
precedent TOMAWAC realise sur le meme maillage. La houle sera donnee,
par le dernier pas de temps
de ce fichier . Seules les donnees de houle de ce fichier
seront conservees (hauteur de houle, periode de
houle, angle de la houle).
Les donnees hydrodynamiques(hauteur d'eau,vitesses) seront lues
dans le fichier hydrodynamique (Verifier la compatibilite !!!)
Les donnees de houle peuvent aussi etre imposees
par l'utilisateur dans le sous programme CONDIM_SISYPHE.
ou encore lues dans le fichier hydrodynamique.
DÉFAUT

FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Nom du fichier servant a valider le calcul.
Si VALIDATION = OUI, les resultats du calcul vont etre
comparees aux valeurs contenues dans ce fichier.
La comparaison est effectuee par le sous-programme VALIDA.
DÉFAUT

FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES

AIDE
Nom du fichier contenant les types de conditions aux limites.
Ce fichier est rempli de facon automatique par le mailleur au moyen de
couleurs affectees aux noeuds des frontieres du domaine de calcul.

FICHIER DES FONDS

AIDE
Nom du fichier facultatif contenant la bathymetrie
associee au maillage.
DÉFAUT

FICHIER DES FRONTIERES LIQUIDES

AIDE
Fichier de variations en temps des conditions aux limites.
Les donnees de ce fichier sont sur le canal SIS_FILES(SISLIQ)%LU.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES

AIDE
Nom du fichier contenant les parametres du calcul
a realiser. Il peut-etre ecrit par l'utilisateur avec EDAMOX.
DÉFAUT

FICHIER DES RESULTATS

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les resultats avec
une periodicite donnee par le mot cle PERIODE DE SORTIE GRAPHIQUE.

FICHIER DES SECTIONS DE CONTROLE

AIDE
sections input file, partitioned
DÉFAUT

FICHIER FORTRAN

AIDE
Nom du fichier FORTRAN a soumettre.
DÉFAUT
DEFAUT

FICHIER HYDRODYNAMIQUE

AIDE
Nom d'un fichier contenant les resultats d'un calcul
precedent realise sur le meme maillage. L'hydrodynamique
du calcul sera donnee, soit par le dernier pas de temps
de ce fichier si le calcul est permanent,
soit par les pas de temps representant la maree
ou la crue consideree si le calcul est instationnaire
Remarque : Si l'on modelise le transport sous l'action
combinee du courant et de la houle (mot-cle DE
TRANSPORT SOLIDE =4) ce fichier doit contenir non
seulement les donnees hydrodynamiques(hauteur d'eau,vitesses)
mais aussi les donnees de houle (hauteur de houle, periode de
houle).Les donnees de houle peuvent toutefois etre imposees
par l'utilisateur dans le sous programme CONDIM.
DÉFAUT

FICHIER PRECEDENT SEDIMENTOLOGIQUE

AIDE
Nom d'un fichier contenant les resultats d'un
calcul precedent sedimentologique realise sur le meme maillage
et dont le dernier pas de temps enregistre va fournir les
conditions initiales pour une suite de de calcul.
DÉFAUT

FORMAT DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Format du fichier de geometrie.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE HOULE

AIDE
Format du fichier de houle.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DES RESULTATS

AIDE
Format du fichier de resultats.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER HYDRODYNAMIQUE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER PRECEDENT SEDIMENTOLOGIQUE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORME DE LA CONVECTION

AIDE
Determine le schema utilise pour la convection :
1: caracteristiques
2: schema semi-implicite + supg
3 et 4: schema N
5: schema psi
6: schema psi non conservatif
7: schema N non conservatif
13 et 14: schema N par segment (recommande pour les bancs decouvrants)
DÉFAUT
1
CHOIX
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="SUPG"';
'3="SCHEMA N CONSERVATIF"' ;
'4="SCHEMA N CONSERVATIF"' ;
'5="SCHEMA PSI CONSERVATIF"';
'6="SCHEMA PSI NON CONSERVATIF"';
'7="SCHEMA N IMPLICITE NON CONSERVATIF"';
'13="SCHEMA N PAR SEGMENTS"';
'14="SCHEMA N PAR SEGMENTS"'

FORMULATION POUR DEPOT ET EROSION

DÉFAUT
2
CHOIX
'1="KRONE ET PARTHENIADES"';
'2="FREDSOE / ROUSE"'

FORMULE DE TRANSPORT SOLIDE

AIDE
10 formules de transport solide sont implementees dans SISYPHE.
Les formules Ne3, Ne30 et Ne9 ne doivent pas etre utilisees en cas de couplage avec la suspension.
Les formules Ne4, Ne5, Ne8 and Ne9 calculent le taux de transport sous l'action combinee
de la houle et du courant :
1 : MEYER-PETER (charriage)
2 : EINSTEIN-BROWN (charriage)
3 : ENGELUND-HANSEN + CHOLLET ET CUNGE (VERSION 5.3)
30: ENGELUND-HANSEN (total)
4 : BIJKER (charriage + suspension)
5 : SOULSBY - VAN RIJN (charriage + suspension)
6 : HUNZIKER (uniquement granulometrie etendue)
DE MASQUAGE DE HUNZIKER APPLIQUEE
et mot-cle HIDING-FACTOR not used
7 : VAN RIJN (bed load)
8 : BAILARD (charriage + suspension)
9 : DIBAJNIA ET WATANABE (total)
L'utilisateur a aussi la possibilite d'imposer une autre formule de
transport solide (sous-programme QSFORM.F) en fixant la valeur
du mot cle a 0 :
0 : IMPOSEE PAR L'UTILISATEUR
Attention : dans ce cas, il n'est pas possible de choisir l'option
PAS DE TEMPS VARIABLE.
DÉFAUT
1

FORMULE POUR EFFET DE PENTE

AIDE
1 : formule de Koch et Flokstra, modifie le transport solide
mot cle associe : BETA
2 : formule de Soulsby, modifie la contrainte seuil, ne peut
donc etre utilisee que avec une formule a seuil.
mot cle associe : ANGLE DE REPOS DU SEDIMENT
DÉFAUT
1

FORMULE POUR LA CONCENTRATION DE REFERENCE

AIDE
1 : formule de Zyserman et Fredsoe
2 : methode de Bijker. La concentration au fond
est reliee au taux de transport par charriage
3 : formule de Van Rijn (1987)
4 : formule de Soulsy_van Rijn
DÉFAUT
1

FORMULE POUR LA DEVIATION

AIDE
1 : Koch et Flokstra
2 : formule de Talmon et al. 1995, JHR 33(4) formules (1) et (17)
mot cle associe : BETA2
DÉFAUT
1

FRACTION INITIALE PAR CLASSE SEDIMENTOLOGIQUE

AIDE
Sets value of initial fraction for particular size class.
DÉFAUT
1.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.;0.

FREE INTEGER 1

AIDE

DÉFAUT
0

FREE INTEGER 2

AIDE

DÉFAUT
1

FREE LOGICAL 1

AIDE

DÉFAUT
NON

GLISSEMENT DU SEDIMENT

AIDE
Prise en compte de la pente d'equilibre du sable donnee par le mot-cle
ANGLE DE FROTTEMENT DU SEDIMENT
DÉFAUT
NON

GRAIN-FEEDING

AIDE
Now suppressed
DÉFAUT
NON

GRAVITE

AIDE
Fixe la valeur de l'acceleration de la pesanteur.
M/S2
DÉFAUT
9.81

HEURE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer l'heure d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree.
DÉFAUT
0;0;0

HIDING FACTOR FORMULA

AIDE
4 formules pour le hiding factor sont programmees dans SISYPHE
0: const => il faut donner le HIDING FACTOR PAR CLASSE GRANULO
1: Egiazaroff
2: Ashida & Michiue
:
4: Karim, Holly & Yang
DÉFAUT
0

HIDING FACTOR PAR CLASSE GRANULO

AIDE
Fixe la valeur du facteur de pavage par classe
granulometrique
DÉFAUT
1.;1.;1.;1.;1.;1.;1.;1.;1.;1.

LISTE DES FICHIERS

DÉFAUT
FICHIER DE GEOMETRIE';
'FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES';
'FICHIER DES RESULTATS';
'FICHIER DES FONDS';
'FICHIER DE REFERENCE';
'FICHIER PRECEDENT SEDIMENTOLOGIQUE';
'FICHIER DU CALCUL PRECEDENT';
'FICHIER HYDRODYNAMIQUE';
'FICHIER DE HOULE';
'FICHIER FORTRAN';
'FICHIER DES PARAMETRES';
'FICHIER DE DREDGESIM';
'FICHIER DE DREDGESIM POLYGON';
'FICHIER DE DREDGESIM DE SURFACE REFERENCE';
'FICHIER DE DREDGESIM DICO';
'FICHIER DE DREDGESIM IPDS DICO';
'FICHIER DE DREDGESIM CFG1';
'FICHIER DE DREDGESIM CFG2';
'FICHIER DE DREDGESIM CFG3';
'FICHIER DE DREDGESIM CFG4';
'FICHIER DE DREDGESIM CFG5';
'DICTIONNAIRE';
'SECTIONS INPUT FILE';
'SECTIONS OUTPUT FILE';
'FICHIER DES FRONTIERES LIQUIDES

LOGICIEL DE DESSIN

AIDE
Definit le logiciel graphique choisi pour la realisation des
sorties graphiques :
1: LEONARD
2: RUBENS
3: SELAFIN.
DÉFAUT
3

LOGICIEL DE DESSIN DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Definit le logiciel graphique choisi pour la realisation des
sorties graphiques du calcul precedent :
1: LEONARD
2: RUBENS
3: SELAFIN.
DÉFAUT
3

LOI DE FROTTEMENT SUR LE FOND

AIDE
Selectionne le type de formulation utilisee pour le calcul
du frottement sur le fond, voir COEFFICIENT DE FROTTEMENT.
Pour les lois possibles, voir CHOIX ci-dessus (cf. Note de principe).
En cas de couplage avec Telemac, le choix du frottement est impose par Telemac, sauf
si le mot-cle :PREDICTION DE LA RUGOSITE est mis a OUI
DÉFAUT
3
CHOIX
1
'2="CHEZY"';
'3="STRICKLER"';
'4="MANNING"';
'5="NIKURADSE"

LONGUEUR DU VECTEUR

AIDE
longueur du vecteur pour les machines vectorielles.
DÉFAUT
1

MAILLEUR

AIDE
MAILLEUR 1: MAILLEUR DIFFERENCES FINIES AU STANDARD LEONARD
2: MAILLEUR ELEMENTS FINIS AU STANDARD PABLO 2D
3: MAILLEUR ELEMENTS FINIS AU STANDARD SELAFIN.
DÉFAUT
3

MASS-LUMPING

AIDE
Si oui, on effectue du mass-lumping sur la cote du fond.
Ceci revient a ramener toute la matrice de masse sur sa
diagonale lors de la resolution du systeme. Cette technique permet
d'accelerer le code et de le rendre egalement plus stable. Cependant,
les solutions obtenues se trouvent lissees.
DÉFAUT
OUI

MASSE VOLUMIQUE DE L'EAU

AIDE
Fixe la valeur de la masse volumique de l'eau.
DÉFAUT
1000.

MASSE VOLUMIQUE DU SEDIMENT

AIDE
Fixe la valeur de la masse volumique du sediment
en Kg/m3
DÉFAUT
2650.

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LE SOLVEUR

AIDE
Les algorithmes utilises pour la resolution de l'etape de
propagation etant iteratifs; il est necessaire de limiter le nombre
d'iterations autorisees.
Remarque : Ce parametre n'est utilise que si le mot cle MASS LUMPING
est egal a faux.
DÉFAUT
60

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LE SOLVEUR POUR LA SUSPENSION

DÉFAUT
50

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LES SCHEMAS DE CONVECTION

AIDE
Seulement pour schemes 13 et 14
DÉFAUT
10

MORPHOLOGICAL FACTOR

AIDE
(-)
DÉFAUT
1.0E-00

MOT DE PASSE CRAY

AIDE
Mot de passe associe a l'USER CRAY.
DÉFAUT

MPM COEFFICIENT

AIDE
(-)
DÉFAUT
8.0E-00

NOMBRE D'ITERATIONS POUR TELEMAC

AIDE
Nombre d'iteration a effecuter avec telemac pour obtenir
un nouvel ecoulement quasi stationnaire.
A utiliser avec l'option constant flow discharge
DÉFAUT
500

NOMBRE DE CLASSES GRANULOMETRIQUES

AIDE
Fixe la valeur du nombre de classes granulometriques
de grains considerees dans le calcul
DÉFAUT
1

NOMBRE DE COUCHES POUR GRANULO ETENDUE

AIDE
'Comme son nom l'indique..., defaut NOMBLAY
DÉFAUT
2

NOMBRE DE COUCHES POUR LE TASSEMENT

AIDE
Structure verticale du lit cohesif- le nombre de couche doit
etre inferieur à 10
DÉFAUT
1

NOMBRE DE MAREES OU CRUES

AIDE
En non permanent, definit le nombre de marees ou de crues
effectuees lors de l'execution du code.En permanent, ce mot-cle
n'est pas utilise.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE PAS DE TEMPS

AIDE
Definit, en permanent, le nombre de pas de temps effectues
lors de l'execution du code. En non permanent, ce mot-cle
n'est pas utilise.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE SOUS-ITERATIONS

AIDE
permet de realiser des sous iterations au sein de la
boucle en temps (En mode non permananet).
Peut etre utile en non permanent lorsque le
pas de temps qui est donne par le pas de sortie graphique du
FICHIER DE CALCUL PRECEDENT est trop grand.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE TABLEAUX PRIVES

AIDE
Nombre de tableaux mis a disposition de l utilisateur
DÉFAUT
1

NUMERO DE VERSION

AIDE
Numero de version des bibliotheques utilisees par SISYPHE.
DÉFAUT
V7P0

OPTION DE SUPG

DÉFAUT
2

OPTION DE TRAITEMENT DES BANCS DECOUVRANTS

AIDE
Utilise si 'BANCS DECOUVRANTS' est vrai
1 : EQUATIONS RESOLUES PARTOUT AVEC CORRECTION
SUR LES BANCS DECOUVRANTS
2 : GEL DES ELEMENTS DECOUVRANTS
Il est conseille de choisir l'option 1 car elle permet de
conserver la masse.
DÉFAUT
1

OPTION DE TRAITEMENT DES FONDS NON ERODABLES

AIDE
Ce parametre permet de fixer la methode retenue pour traiter
les fonds non erodables :
0 = FONDS ERODABLES PARTOUT
1 = MINIMISATION DU DEBIT SOLIDE POUR LES FONDS NON ERODABLES
2 = DEBIT SOLIDE NUL POUR LES FONDS NON ERODABLES
3 = MINIMISATION DU DEBIT SOLIDE EN ELEMENTS FINIS/MASS-LUMPING
4 = MINIMISATION DU DEBIT SOLIDE EN VOLUMES FINIS
Quand le fond rigide peut etre atteint lors de la simulation, il est
conseille d utiliser la metode 3 ou bien 4
DÉFAUT
0

OPTION DU MODELE DE TASSEMENT

AIDE
1 :Modele multicouche de Walther,
2: Modele de Thiebot (Gibson theory),
3: Modele de Lenormant
DÉFAUT
1

OPTION DU PREDICTEUR DE RUGOSITE

AIDE
1 : Fond plat ks
2: Fond ride (methode de Wiberg et Harris),
3: Dunes et megarides (methode de Van Rijn)
DÉFAUT
1

OPTION DU SCHEMA POUR LA CONVECTION

AIDE
Si present remplace et a priorite sur :
OPTION POUR LES CARACTERISTIQUES (pas programme)
OPTION DE SUPG
Avec schema PSI : 1=explicit 2=predicteur-correcteur
pour les traceurs
DÉFAUT
1

OPTION DU SOLVEUR

AIDE
si le solveur est GMRES (7) le mot cle est la dimension de
l'espace de KRILOV (valeurs conseillees entre 2 et 15). Ce parametre
n'est utilise que si le mot cle MASS LUMPING est egal a faux.
DÉFAUT
2

OPTION DU SOLVEUR POUR LA SUSPENSION

AIDE
Parametre supplementaire disponible pour le solveur.
Dans le cas du solveur gmres, il s'agit de la dimension
de l'espace de Krylov.
DÉFAUT
2

OPTION POUR LA DIFFUSION DU TRACEUR

AIDE
1: Diffusion de la forme div( nu grad(T) )
2: Diffusion de la forme 1/h div ( h nu grad(T) )
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="1/h div ( h nu grad(T)"

OPTION POUR LA DISPERSION

AIDE
1 les mots cles dispersion longitudinale
et dispersion transversale permettent d affecter une valeur constante,
2 K1=alphal u*h et K2=alphat u*h affectent les valeurs alphal et alphat
(par default alphal=6 et alphat=0.6, 3 dipersion fournie par
telemac2d
DÉFAUT
1

PARAMETRE POUR LA DEVIATION

AIDE
Parametre pour la deviation causee par effet de pente
pour la formule de Talmon et al.
Une valeur elevee provoque une faible deviation
DÉFAUT
0.85

PARAMETRES DE SHIELDS

AIDE
Utilise pour determiner la valeur de la contrainte critique
d'entrainement (sédiments non-cohésifs). En multiclasse, specifier la valeur
pour chaque classe,sinon on prend la même valeur.
Par défaut (si aucune valeur donnee) le code calcule lui
même le parametre de Shields en fonction du diametre.

PAS DE TEMPS

AIDE
Definit le pas de temps du calcul en secondes en
permanent. En non permanent, ce pas de temps est donne par le
pas de sortie graphique du fichier precedent. Mais si aucun
nom n'est donne pour le 'FICHIER DU CALCUL PRECEDENT' (les
variables hydrodynamiques pouvant etre imposees dans CONDIM),
la valeur du pas de temps donnee dans le fichier des
parametres est la aussi consideree.
Remarque : si le mot-cle "PAS DE TEMPS VARIABLE EST EGAL A OUI"
le pas de temps necessaire a une bonne resolution est calcule
dans le code et des sous iterations sont realisees.
DÉFAUT
1.

PERIODE DE LA MAREE

AIDE
Fixe la valeur de la periode de l'evenement
(maree ou crue) en non permanent.
DÉFAUT
44640.

PERIODE DE SORTIE GRAPHIQUE

AIDE
Determine la periode en nombre de pas de temps d'impression
des 'VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES' (voir ce mot-cle)
dans le 'FICHIER DES RESULTATS'.
DÉFAUT
1

PERIODE DE SORTIE LISTING

AIDE
Determine la periode en nombre de pas de temps d'impression
des 'VARIABLES A IMPRIMER' (voir ce mot-cle).
La sortie des resultats est effectuee sur le fichier listing
(fichier cas_numerodeprocessus.sortie sur station de travail).
DÉFAUT
1

PLACE MEMOIRE CRAY

AIDE
Place memoire (en mots de 8 octets) reservee en machine pour la
realisation du calcul.
DÉFAUT
1500000W

POROSITE DU LIT NON COHESIF

AIDE
la concentration volumique du lit est definie par
CSF= (1-porosite)
Ce paramètre est utilisé pour les sediments non-cohesifs.
DÉFAUT
0.4

PRECISION DU SOLVEUR

AIDE
Precision demandee pour la resolution du systeme
(ce parametre n'est utilise que si le mot cle MASS LUMPING
est egal a faux).
DÉFAUT
1.E-7

PRECISION DU SOLVEUR POUR LA SUSPENSION

DÉFAUT
1.E-8

PRECONDITIONNEMENT

AIDE
Permet de preconditionner le systeme lineaire afin d'accelerer
la convergence lors de sa resolution (ce parametre n'est utilise que
si le mot cle MASS LUMPING est egal a faux).
- 0 : pas de preconditionnement;
- 2 : preconditionnement diagonal.
- 3 : preconditionnement diagonal-bloc
- 7 : preconditionnement de Crout par element.
Certains preconditionnements sont cumulables
(les diagonaux 2 ou 3 avec les autres)
Pour cette raison on ne retient que les nombres premiers pour
designer les preconditionnements. Si l'on souhaite en cumuler
plusieurs on formera le produit des options correspondantes.
DÉFAUT
2
CHOIX
2
'3="diagonal condensee"'; '7="crout"';
'14="diagonal et crout"'; '21="diagonal condense et crout"

PRECONDITIONNEMENT POUR LA SUSPENSION

AIDE
Permet de preconditionner le systeme de l'etape de propagation
afin d'accelerer la convergence lors de sa resolution.
- 0 : pas de preconditionnement,
- 2 : preconditionnement diagonal.
- 3 : preconditionnement diagonal avec la matrice condensee.
- 7 : preconditionnement de Crout par element.
Certains preconditionnements sont cumulables
(les diagonaux 2 ou 3 avec les autres)
Pour cette raison on ne retient que les nombres premiers pour
designer les preconditionnements. Si l'on souhaite en cumuler
plusieurs on formera le produit des options correspondantes.
DÉFAUT
2
CHOIX
2
'3="diagonal condensee"'; '7="crout"

PREDICTION DE LA RUGOSITE

AIDE
Calcul de la rugosite de Nikuradse
- voir OPTION DU PREDICTEUR DE RUGOSITE -
la loi de frottement est forcee a 5 et le coefficient de frottement
ne sont pas utilisés.
En cas de couplage, le frottement est envoye a Telemac
DÉFAUT
NON

PRISE EN COMPTE DE LA HOULE

AIDE
Prend en compte l'effet de la houle sur le transport solide
DÉFAUT
NON

PROCESSEURS PARALLELES

AIDE
NOMBRE DE PROCESSEURS EN CALCUL PARALLELE
0 : 1 machine, compilation sans bibliotheque de parallelisme
1 : 1 machine, compilation avec bibliotheque de parallelisme
2 : 2 processeurs ou machines en parallele
etc...
DÉFAUT
0

PRODUIT MATRICE-VECTEUR

DÉFAUT
1

RAPPORT D'EVOLUTION CRITIQUE

AIDE
Definit le moment ou l'extrapolation du champ de courant
par SISYPHE n'est plus valable. Ce nombre represente le rapport
maximum entre les evolutions et la hauteur d'eau admissible.
Generalement, on admet qu'une evolution inferieure a 0,1 fois
la hauteur d'eau ne modifie pas sensiblement la repartition
du champ de courant.
DÉFAUT
1.

RATIO ENTRE LA RUGOSITE DE PEAU ET LE DIAMETRE MOYEN

AIDE
Ratio pour le calcul du frottement de peau.
rugosite de peau = ratio * diametre moyen.
( pour la granulometrie etendue, le diametre moyen utilise
est une valeur moyenne par noeud calculee a partir de la fraction
et du diametre moyen de chaque sediment en chaque noeud du maillage)
DÉFAUT
3.0

SECONDARY CURRENTS ALPHA COEFFICIENT

AIDE
(-)
DÉFAUT
1.0E-00

SECTIONS DE CONTROLE

AIDE
Couples de points (numeros globaux dans le maillage) entre
lesquels les debits instantanes et cumules seront donnes.

SECTIONS OUTPUT FILE

AIDE
sections output file, written by the master
DÉFAUT

SEDIMENT MIXTE

AIDE
Melange sable vase: 2 classes seulement
DÉFAUT
NON

SEDIMENTS COHESIFS

AIDE

DÉFAUT
0;0;0;0;0;0;0;0;0;0

SETTLING LAG

AIDE
(-)
DÉFAUT
NON

SOLVEUR

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de
l'equation de continuite sur le fond (ce parametre n'est utilise
que si le mot cle MASS LUMPING est egal a faux). Toutes les methodes
proposees actuellement s'apparentent au Gradient Conjugue. Ce sont :
1 : gradient conjugue
2 : residu conjugue
3 : gradient conjugue sur equation normale
4 : erreur minimale
5 : gradient conjugue carre (non programme)
6 : gradient conjugue carre stabilise (cgstab)
7 : gmres (voir aussi option du solveur)
DÉFAUT
3
CHOIX
3
'1="gradient conjuge"';
'2="residu conjuge"';
'4="erreur minimale"';
'6="cgstab"';
'7="gmres"

SOLVEUR POUR LA SUSPENSION

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution
de l'etape de propagation. Toutes les methodes proposees
actuellement s'apparentent au Gradient Conjugue. Ce sont :
1 : gradient conjugue
2 : residu conjugue
3 : gradient conjugue sur equation normale
4 : erreur minimale
7 : gmres
DÉFAUT
3
CHOIX
1
'2="residu conjuge"';
'3="gradient conjuge sur equation normale"';
'4="erreur minimale"';
'7="gmres (voir ausi option du solveur)"

STANDARD DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Type de binaire pour l'ecriture du fichier de geometrie.
Ce type depend de la machine ou ce fichier est genere.
Les differentes valeurs sont :
IBM, pour un fichier sur IBM (depuis un CRAY)
I3E, pour un fichier sur HP (depuis un CRAY)
STD, pour le type de binaire de la machine ou l'utilisateur
travaille. Les commandes standard READ et WRITE sont
alors utilisees.
DÉFAUT
STD

STANDARD DU FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Type de binaire pour l'ecriture du fichier de reference.
Ce type depend de la machine ou le fichier de reference est genere.
Les differentes valeurs sont identiques a celles du fichier
de geometrie.
DÉFAUT
STD

STANDARD DU FICHIER HYDRODYNAMIQUE

AIDE
obsolete
DÉFAUT
STD

STANDARD DU FICHIER PRECEDENT SEDIMENTOLOGIQUE

AIDE
Type de binaire pour l'ecriture du fichier precedent
sedimentologique. Ce type depend de la machine ou le fichier
precedent sedimentologique est genere. Les differentes valeurs
sont identiques a celles du fichier de geometrie.
DÉFAUT
STD

STANDARD DU FICHIER RESULTAT

AIDE
Type de binaire pour l'ecriture du fichier des resultats.
Ce type depend de la machine ou le fichier des resultats est genere.
Les differentes valeurs sont identiques a celles du fichier de
geometrie.
DÉFAUT
STD

STATIONARY MODE

AIDE
(-)
DÉFAUT
NON

STOCKAGE DES MATRICES

DÉFAUT
1

SUITE DE CALCUL

AIDE
Determine si le calcul en cours est independant de tout autre
resultat ou est une reprise effectuee a partir du resultat d'un calcul
precedent.
NON : Il s'agit du premier passage pour ce calcul et il est necessaire
de definir un jeu complet de conditions initiales
OUI : Il s'agit d'une reprise de calcul :
les conditions initiales sont constituees par le dernier pas de
temps du 'FICHIER PRECEDENT SEDIMENTOLOGIQUE' du fichier des parametres
utilise pour soumettre le calcul.
Par contre, l'ensemble des donnees du fichier des parametres
peuvent etre redefinies
De meme, il est necessaire de definir des conditions aux limites
DÉFAUT
NON

SUSPENSION

AIDE
calcul avec suspension
DÉFAUT
NON

TASSEMENT DU LIT COHESIF

AIDE
Prise en compte du tassement par un modele multi-couche
DÉFAUT
NON

TEMPS D'ORIGINE DE L'HYDROGRAMME

AIDE
Ce mot cle fixe le temps auquel le calcul SISYPHE debute
sauf en cas de suite de calcul car le temps initial est
alors lu sur le "fichier precedent sedimentologique". En non
permanent, ce mot cle designe de plus le temps correspondant
au premier enregistrement a lire dans le "fichier du calcul
precedent" contenant les donnees hydrodynamiques.
DÉFAUT
-1000.

TEMPS MACHINE CRAY

AIDE
Temps CPU (en secondes) alloue pour la realisation du calcul.
Attention; il s'agit bien d'une chaine de caracteres.
DÉFAUT
10

TETA

AIDE
Definit le coefficient d'implicitation du schema numerique.
DÉFAUT
0.

TETA SUSPENSION

AIDE
implicitation factor for the deposition flux and the diffusion.
for teta =0, the deposition flux is only explicit.
DÉFAUT
1.

TITRE

AIDE
Titre du cas etudie.
Ce titre sera inscrit dans les sorties.
DÉFAUT

TRAITEMENT DES FLUX AUX FRONTIERES

AIDE
Utilise pour les schemas PSI et N, avec option 2, on ne retrouve
pas exactement les valeurs imposees des traceurs,
mais le flux est correct
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

TRANSFERT DE MASSE PAR COUCHE

AIDE
Mass transfert coefficients of
the multilayer consolidation model in s-1
DÉFAUT
5.D-05;4.5D-05;4.0D-05;3.5D-05;3.0D-05;
2.5D-05;2.0D-05;1.5D-05;1.0D-05;0.D0

USER CRAY

AIDE
Userid CRAY de l'utilisateur.
DÉFAUT

VALEUR MINIMUM DE H

AIDE
Fixe la valeur minimale de la hauteur d'eau.
Est utilise lorsque le mot cle BANCS DECOUVRANTS est egal a oui.
DÉFAUT
1.E-3

VALIDATION

AIDE
Option utilisee principalement pour le dossier de validation.
Si ce mot-cle vaut OUI, les resultats du calcul vont alors etre
compares aux valeurs du fichier de reference.
La comparaison est effectuee par le sous-programme VALIDA qui peut
etre modifie pour realiser, par exemple, une comparaison avec
une solution exacte.
DÉFAUT
NON

VARIABLES A IMPRIMER

AIDE
Nom des variables que l'utilisateur desire ecrire sur
le lisring. Meme possibilites que pour les sorties graphiques.
DÉFAUT

CHOIX
U
'V="vitesse suivant l'axe des y (m/s)"';
'C="celerite"';
'H="hauteur d'eau (m)"';
'S="cote de la surface libre (m)"';
'B="cote du fond (m)"';
'F="nombre de Froude"';
'Q="debit"';
'I="composante du debit selon l'axe des x"';
'J="composante du debit selon l'axe des y"';
'M="debit solide"';
'N="composante du debit solide selon l'axe des x"';
'P="composante du debit solide selon l'axe des y"';
'E="evolution du fond"';
'R="fonds non erodables"';
'W="hauteur de houle"';
'X="periode de houle"';
'KS="coefficient de frottement (m)"';
'TOB="frottement moyen (N/m2)"';
'THETAW="angle entre la houle et l'axe Oy (deg)"';
'1Ai="fraction de sediment de la classe i dans la premiere couche"';
'2Ai="fraction de sediment de la classe i dans la deuxieme couche"';
'QSi="debit solide pour la classe i"';
'CSi="concentration pour la classe i"';
'*ES = "thicknes of bed layer i"';
'*CONC= "concentration of bed layer i "';
'A="variable supplementaire A"';
'G="variable supplementaire G"';
'L="variable supplementaire L"';
'O="variable supplementaire O"

VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Noms des variables que l'utilisateur veut ecrire dans
le fichier des resultats.
Chaque variable est representee par une lettre.
Le choix des separateurs est libre. Voir CHOIX ci-dessus.
On peut utiliser *, *A* signifie : toutes les fractions
DÉFAUT
U,V,H,S,B,E
CHOIX
U
'V="vitesse suivant l'axe des y (m/s)"';
'C="celerite"';
'H="hauteur d'eau (m)"';
'S="cote de la surface libre (m)"';
'B="cote du fond (m)"';
'F="nombre de Froude"';
'Q="debit"';
'I="composante du debit selon l'axe des x"';
'J="composante du debit selon l'axe des y"';
'M="debit solide"';
'N="composante du debit solide selon l'axe des x"';
'P="composante du debit solide selon l'axe des y"';
'E="evolution du fond"';
'R="fonds non erodables"';
'W="hauteur de houle"';
'X="periode de houle"';
'UWB="wave orbital velocity (m/s)"';
'KS="coefficient de Rugosité totale (m)"';
'TOB="Contrainte de frottement(N/m2)"';
'MU = "Coefficient de correction pour frottement de peau"';
'D50 = "Diametre moyen du sediment"';
'THETAW="angle entre la houle et l'axe Oy (deg)"';
'QSSUSP="taux de transport en suspension"';
'QSBL="taux de transport par charriage"';
'1Ai="fraction de sediment de la classe i dans la premiere couche"';
'2Ai="fraction de sediment de la classe i dans la deuxieme couche"';
'kAi="fraction of sediment of class i in the k layer"';
'kES="thickness of the k layer"';
'kCONC="concentration of bed layer k"';
'QSi="debit solide pour la classe i"';
'CSi="concentration volumique ou g/l pour la classe i"';
'CSAT="concentration volumique equil. ou g/l"';
'A="variable supplementaire A"';
'G="variable supplementaire G"';
'L="variable supplementaire L"';
'O="variable supplementaire O"

VERTICAL GRAIN SORTING MODEL

AIDE
(-)
DÉFAUT
0

VISCOSITE CINEMATIQUE EAU

AIDE
Definit la viscosite cinematique de l'eau.
M/S2
DÉFAUT
1.E-6

VITESSE CRITIQUE DE DEPOT DE LA VASE

AIDE
Vitesse critique de depot de la vase (m/s)
DÉFAUT
1000.

VITESSES DE CHUTE

AIDE
Pas de valeur par defaut
Si non donne par l utilisateur, on utilise la subroutine vitchu-sisyphe :
formules de Stokes, Zanke ou Van Rijn, selon la taille des grains

VOLUMES FINIS

AIDE
Methodes volumes finis ou pas
DÉFAUT
NON

ZERO

AIDE
Fixe le zero du code.
DÉFAUT
1.E-6

artemis
postel3d
sisyphe
stbtel
telemac2d
telemac3d
tomawac

telemac2d

ABSCISSES DES SOURCES

AIDE
Valeurs des abscisses des sources de debit et de traceur.

ACCELERATION DE LA PESANTEUR

AIDE
Fixe la valeur de l'acceleration de la pesanteur.
DÉFAUT
9.81

ARRET SI UN ETAT PERMANENT EST ATTEINT

AIDE
A UTILISER AVEC LE MOT-CLE : CRITERES D'ARRET
DÉFAUT
NON

AUGMENTATION DU FROTTEMENT PAR LA HOULE

AIDE
Active la prise en compte des interactions non-lineaires entre la houle
et les courant pour le calcul du courant de houle
(cf OConnor and Yoo, 1988, Coast Eng.12.)
DÉFAUT
NON

BANCS DECOUVRANTS

AIDE
permet de supprimer les tests sur les bancs decouvrants, dans
les cas ou l'on est certain qu'il n'y en aura pas.
En cas de doute : oui
DÉFAUT
OUI

BASE ASCII DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Base de donnees de constantes harmoniques
tirees du fichier du modele de maree.
Ancien nom en version 6.1 : BASE DE DONNEES DE MAREE
DÉFAUT

BASE BINAIRE 1 DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Base de donnees binaire 1 tiree du fichier du modele de maree.
Dans le cas des donnees satellitaires de TPXO, ce fichier correspond
aux donnees de niveau d'eau, par exemple h_tpxo7.2
DÉFAUT

BASE BINAIRE 2 DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Base de donnees binaire 2 tiree du fichier du modele de maree.
Dans le cas des donnees satellitaires de TPXO, ce fichier correspond
aux donnees de vitesse de marrees, par exemple u_tpxo7.2
DÉFAUT

BASE DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Pour JMJ, renseigner la localisation du fichier bdd_jmj et geofin
dans les mots-cles BASE DE DONNEES DE MAREE et FICHIER DU MODELE DE MAREE.
Pour TPXO, LEGOS-NEA, FES20XX et PREVIMER, l'utilisateur doit telecharger
les fichiers de constantes harmoniques sur internet
DÉFAUT
-1
CHOIX
'-1="PAS DE VALEUR PAR DEFAUT. CHOISIR LA BASE PARMI LES CHOIX POSSIBLES"';
'1="JMJ"';
'2="TPXO"';
'3="DIVERS (LEGOS-NEA, FES20XX, PREVIMER...)"'

BIBLIOTHEQUE PVM1

AIDE
Utilise par la procedure de lancement sur station de travail
DÉFAUT

CHOIX
" "
'"$PVM_ROOT/lib/$PVM_ARCH/libpvm3.a"="bibliotheque PVM1"

BIBLIOTHEQUE PVM2

AIDE
Utilise par la procedure de lancement sur station de travail
DÉFAUT

CHOIX
" "
'"$PVM_ROOT/lib/$PVM_ARCH/libgpvm3.a"="bibliotheque PVM2"

BIBLIOTHEQUES

AIDE
Obsolete
DÉFAUT

BILAN DE MASSE

AIDE
Determine si l'on effectue ou non le bilan de masse
sur le domaine.
Cette procedure calcule a chaque pas de temps :
- les flux aux entrees et sorties du domaine;
- le flux global a travers l'ensemble des parois du domaine (liquides
ou solides)
- l'erreur relative sur la masse pour ce pas de temps.
En fin de listing, on trouve l'erreur relative sur la masse pour
l'ensemble du calcul.
Il ne s'agit que d'un calcul indicatif car il n'existe pas
d'expression compatible du debit en formulation c,u,v.
DÉFAUT
NON

BORNES EN TEMPS POUR L'ANALYSE DE FOURIER

AIDE
Pour le calcul du marnage et de la phase de la maree
DÉFAUT
0.;0.

BRECHE

AIDE
Prise en compte de breches dans le calcul par
modification altimetrique dans le maillage. La description
des breches se fait avec le fichier de donnees des breches.
DÉFAUT
NON

CALCUL COMPATIBLE DES FLUX

AIDE
FLUX A TRAVERS LES SECTIONS DE CONTROLE, CALCUL COMPATIBLE
AVEC L'IMPERMEABILITE SOUS FORME FAIBLE
DÉFAUT
NON

CLIPPING DE H

AIDE
Determine si l'on desire ou non limiter par valeur inferieure
la hauteur d'eau H (dans le cas des bancs decouvrants par exemple).
DÉFAUT
NON

COEFFICIENT 1 DE LA LOI DE DEGRADATION DES TRACEURS

AIDE
Coefficient 1 de la loi de decroissance des traceurs

COEFFICIENT D'IMPLICITATION DES TRACEURS

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'implicitation du traceur
DÉFAUT
0.6

COEFFICIENT D'INFLUENCE DU VENT

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'entrainement du vent (cf.
Note de principe).
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT D'INTEGRATION EN TEMPS DE NEWMARK

AIDE
1. : Euler explicite 0.5 : ordre 2 en temps
DÉFAUT
1.

COEFFICIENT DE CALAGE DES VITESSES DE COURANT

AIDE
Coefficient pour ajuster les composantes de vitesse
de l'onde de maree aux frontieres maritimes.
La valeur par defaut 999999. signifie que c'est la racine carree
du COEFFICIENT DE CALAGE DU MARNAGE qui est prise
DÉFAUT
999999.

COEFFICIENT DE CALAGE DU MARNAGE

AIDE
Coefficient pour ajuster le marnage de l'onde de maree
aux frontieres maritimes
DÉFAUT
1.

COEFFICIENT DE CALAGE DU NIVEAU DE MER

AIDE
Coefficient pour ajuster le niveau de mer
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT DE CORIOLIS

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de la force de Coriolis.
Celui-ci doit etre calcule en fonction de la latitude l par la formule
FCOR = 2w sin(l) , w etant la vitesse de rotation de la terre.
w = 7.27 10-5 rad/s
Les composantes de la force de Coriolis sont alors :
FU = FCOR x V
FV = - FCOR x U
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT DE DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de diffusion du traceur.
L'influence de ce parametre sur l'evolution du traceur dans
le temps est importante.
DÉFAUT
1.E-6

COEFFICIENT DE DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Fixe de facon uniforme pour l'ensemble du domaine;
la valeur du coefficient de diffusion de viscosite globale (dynamique +
turbulente). Cette valeur peut avoir une influence non negligeable sur
la forme et la taille des recirculations.
DÉFAUT
1.E-6

COEFFICIENT DE DISSIPATION POUR COURANTS SECONDAIRES

AIDE
Coefficient de dissipation de Omega
DÉFAUT
5.E-1

COEFFICIENT DE FROTTEMENT

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de frottement pour la
formulation choisie.
Attention; la signification de ce chiffre varie suivant la formule
choisie :
1 : coefficient lineaire
2 : coefficient de Chezy
3 : coefficient de Strickler
4 : coefficient de Manning
5 : hauteur de rugosite de Nikuradse
DÉFAUT
50.

COEFFICIENT DE PRODUCTION POUR COURANTS SECONDAIRES

AIDE
Une constante dans les termes de creation de Omega
DÉFAUT
7.071

COEFFICIENT DE RUGOSITE DES BORDS

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de frottement sur les frontieres
solides avec un regime turbulent rugueux sur les bords du domaine.
meme convention que pour le coefficient de frottement:
1 : non programme
2 : coefficient de Chezy
3 : coefficient de Strickler
4 : coefficient de Manning
5 : hauteur de rugosite de Nikuradse
DÉFAUT
100.

COEFFICIENTS ADIMENSIONNELS DE DISPERSION

AIDE
coefficients longitudinal et transversal dans la formule de
Elder. Utilises uniquement avec le modele de turbulence 2
DÉFAUT
6. ; 0.6

COEFFICIENTS DE DECENTREMENT

AIDE
Coefficients utilises par la methode S.U.P.G.
ces coefficients sont respectivement appliques a
1) U et V
2) H ou C
3) T
4) K ET EPSILON
DÉFAUT
1.;1.;1.;1

COMPATIBILITE DU GRADIENT DE SURFACE LIBRE

AIDE
Des valeurs inferieures a 1 suppriment les oscillations
parasites
DÉFAUT
1.

CONDITIONS INITIALES

AIDE
Permet de definir les conditions initiales sur
les hauteurs d'eau.
Les valeurs possibles sont :
- COTE NULLE. Initialise la cote de surface libre a 0.
Les hauteurs d'eau initiales sont alors retrouvees en
faisant la difference entre les cotes de surface libre
et du fond.
- COTE CONSTANTE .Initialise la cote de surface libre a la
valeur donnee par le mot-cle COTE INITIALE. Les hauteurs
d'eau initiales sont calculees comme precedemment.
- HAUTEUR NULLE .Initialise les hauteurs d'eau a 0.
- HAUTEUR CONSTANTE. Initialise les hauteurs d'eau a la valeur
donnee par le mot-cle HAUTEUR INITIALE.
- PARTICULIERES. Les conditions initiales sur la hauteur d'eau
doivent etre precisees dans le sous-programme CONDIN.
- ALTIMETRIE SATELLITE TPXO. Les conditions initiales sur la hauteur
d'eau et les vitesses sont etiblies sur la base des donnees
satellite TPXO dont les 8 premiers constistuents ont ete extrait
et sauves dans le fichier BASE DE DONNEES DE MAREE.
DÉFAUT
COTE NULLE
CHOIX
"COTE NULLE"'; '"COTE CONSTANTE"';
'"HAUTEUR NULLE"'; '"HAUTEUR CONSTANTE"'; '"PARTICULIERES"' ;
'"ALTIMETRIE SATELLITE TPXO"

CONTROLE DES LIMITES

AIDE
UTILISER AVEC LE MOT-CLE : VALEURS LIMITES, LE PROGRAMME
S'ARRETE SI LES LIMITES SUR U,V,H OU T SONT DEPASSEES
DÉFAUT
NON

CONVECTION

AIDE
Prise en compte ou non des termes de convection.
En cas de reponse positive;
on peut encore supprimer certains termes de convection avec
les mots-cles CONVECTION DE ...
DÉFAUT
OUI

CONVECTION DE H

AIDE
Prise en compte ou non de la convection de H.
Il s'agit en fait dans la version 2.0 de la convection de C
DÉFAUT
OUI

CONVECTION DE K ET EPSILON

AIDE
Prise en compte ou non de la convection de k et epsilon.
DÉFAUT
OUI

CONVECTION DE U ET V

AIDE
Prise en compte ou non de la convection de U et V.
DÉFAUT
OUI

CONVECTION DES TRACEURS

AIDE
Prise en compte ou non de la convection du traceur passif.
DÉFAUT
OUI

COORDONNEES DE L'ORIGINE

AIDE
Valeur en metres, utilise pour eviter les trops grands nombres, transmis
dans le format Selafin mais pas d'autre traitement pour l'instant
DÉFAUT
0;0

COORDONNEES SPHERIQUES

AIDE
Choix des coordonnees spheriques pour la realisation du calcul
( pour les grands domaines de calcul).
Attention : cette option est etroitement liee au maillage qui doit avoir
ete saisi sur une carte marine en projection de Mercator.
Il faut de plus relever sur la carte la LATITUDE DU POINT ORIGINE
(autre mot-cle) qui correspond dans le maillage a l'ordonnee y = 0.
DÉFAUT
NON

CORIOLIS

AIDE
Prise en compte ou non de la force de Coriolis.
DÉFAUT
NON

CORRECTION DE CONTINUITE

AIDE
Corrige les vitesses sur les points avec hauteur imposee ou
l'equation de continuite n'a pas ete resolue
DÉFAUT
NON

COTE INITIALE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
CONDITIONS INITIALES - COTE CONSTANTE
DÉFAUT
0.

COTES IMPOSEES

AIDE
Valeurs des cotes imposees aux frontieres liquides entrantes.
Lire la partie du mode d'emploi consacree aux conditions aux limites

COUPLAGE AVEC

AIDE
Liste des codes avec lesquels on couple Telemac-2D
SISYPHE : couplage interne avec Sisyphe
TOMAWAC : couplage interne avec Tomawac
DELWAQ : sortie de fichiers de resultats pour Delwaq
DÉFAUT

CHOIX
"SISYPHE"';'"TOMAWAC"';'"DELWAQ"

COURANTS DE HOULE

AIDE
Active la prise en compte des courants de houle
DÉFAUT
NON

COURANTS SECONDAIRES

AIDE
Pour prendre en compte les courants secondaires
DÉFAUT
NON

COURBES DE TARAGE

AIDE
Indique si une courbe de tarage doit etre utilisee
pour une frontiere 0:non 1:Z(Q) 2: Q(Z) (2 non programme)
CHOIX
'0

CRITERES D'ARRET

AIDE
Criteres d'arret pour un ecoulement permanent
ces coefficients sont respectivement appliques a
1) U et V
2) H
3) T
A utiliser avec le mot-cle : ARRET SI UN ETAT PERMANENT EST ATTEINT
DÉFAUT
1.E-4;1.E-4;1.E-4

DATE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer la date d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree.
DÉFAUT
1900;1;1

DEBITS DES SOURCES

AIDE
Valeurs des debits des sources.

DEBITS IMPOSES

AIDE
Valeurs des debits imposes aux frontieres liquides entrantes.
Lire la partie du mode d'emploi consacree aux conditions aux limites

DEBUGGER

AIDE
Pour imprimer la sequence des appels, mettre 1
DÉFAUT
0

DEFINITION DE ZONES

AIDE
Declenche l'appel a def_zones, pour donner
un numero de zone a chaque point
DÉFAUT
NON

DESCRIPTION DES LIBRAIRIES

AIDE
Description des librairies de T2D
DÉFAUT
builds|PPP|lib|telemac2dMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|sisypheMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|tomawacMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|dredgesimMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|biefMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|damoMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|parallelMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|specialMMMVVV.LLL

DESTINATION

AIDE
Nom eventuel d'une station de travail sur laquelle
l'utilisateur desire rediriger le fichier des resultats du calcul.
DÉFAUT
CHE43A

DIAMETRE DES ALGUES

AIDE
Diametre des algues en m
DÉFAUT
0.1

DIAMETRE DES ELEMENTS DE FROTTEMENT

AIDE
diametre des elements de frottements
DÉFAUT
0.006

DICTIONNAIRE

AIDE
Dictionnaire des mots cles.
DÉFAUT
telemac2d.dico

DICTIONNAIRE WAQ

AIDE
fichier des parametres physiques pour les
processus de qualite d eau (internes non ceux de DELWAQ)
DÉFAUT

DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Prise en compte ou non de la diffusion du traceur passif.
DÉFAUT
OUI

DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Permet de decider si l'on prend ou non en compte la diffusion
des vitesses.
DÉFAUT
OUI

DIFFUSION POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie du coefficient de diffusion pour Delwaq
DÉFAUT
NON

DISCRETISATIONS EN ESPACE

AIDE
Choix de la discretisation pour chaque variable
ces coefficients sont respectivement appliques a
1) U et V 2) H 3) T 4) K ET EPSILON (NON PROGRAMME)
11 : lineaire
12 : quasi-bulle
13 : quadratique
DÉFAUT
11;11;11;11

DONNEES POUR LE FROTTEMENT

AIDE
Lois de frottements definies par zone
DÉFAUT
NON

DOSSIER DE COUPLAGE

AIDE
Nom complet du dossier d echange des fichiers
pour couplage de codes
DÉFAUT

DUREE DU CALCUL

AIDE
duree de la simulation. alternative au parametre nombre de pas
de temps. On en deduit le nombre de pas de temps en prenant l'entier le
plus proche de (duree du calcul/pas de temps). Si le nombre de pas de
temps est aussi donne, on prend la plus grande valeur
DÉFAUT
0.

EFFETS DE DENSITE

AIDE
PRISE EN COMPTE DU GRADIENT HORIZONTAL DE DENSITE
LE TRACEUR EST ALORS LA SALINITE
DÉFAUT
NON

ELEMENTS MASQUES PAR L'UTILISATEUR

AIDE
SI OUI REMPLIR LE SOUS-PROGRAMME MASKOB
DÉFAUT
NON

ENREGISTREMENT POUR SUITE DE CALCUL

AIDE
En cas de suite de calcul, numero de l'enregistrement
de depart dans le fichier du calcul precedent. 0 signifie
qu'on prend le dernier enregistrement
DÉFAUT
0

ENTIER LIBRE 17

AIDE

DÉFAUT
3

ENTIER LIBRE 18

AIDE

DÉFAUT
3

ENTIER LIBRE 20

AIDE

DÉFAUT
3

EPAISSEUR DES ALGUES

AIDE
Epaisseur des algues en m
DÉFAUT
0.01

EQUATIONS

AIDE
CHOIX DES EQUATIONS A RESOUDRE : SAINT-VENANT ELEMENTS FINIS,
SAINT-VENANT VOLUMES FINIS OU BOUSSINESQ 20 CARACTERES
DÉFAUT
SAINT-VENANT EF
CHOIX
"SAINT-VENANT EF"';'"SAINT-VENANT VF"';'"BOUSSINESQ"

ESPACEMENT DES ELEMENTS DE FROTTEMENT

AIDE
espacement des elements de frottement
DÉFAUT
0.14

ESTIMATION DE PARAMETRE

AIDE
Liste des parametres a estimer, choix : FROTTEMENT
ou FROTTEMENT, PERMANENT
DÉFAUT

CHOIX
"FROTTEMENT"';'"FROTTEMENT, PERMANENT"

EXECUTABLE PAR DEFAUT

AIDE
Executable par defaut de T2D
DÉFAUT
builds|PPP|bin|telemac2dMMMVVV.exe

FICHIER DE COMMANDE DELWAQ

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DE COMMANDES HYDROCARBURES

AIDE
Contient les donnees pour le modele de derive de nappes
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1

AIDE
Fichier de donnees code en binaire mis a la disposition
de l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 24.
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES BINAIRE 2

AIDE
Fichier de donnees code en binaire mis a la disposition
de l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 25.
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES DES BRECHES

AIDE
Fichier de description des breches
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES DES BUSES

AIDE
Fichier de description des buses/ponts presents dans le modele
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES DES SEUILS

AIDE
Fichier de description des seuils presents dans le modele
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES DES SIPHONS

AIDE
Fichier de description des siphons presents dans le modele
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES FORMATE 1

AIDE
Fichier de donnees formate mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 26.
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES FORMATE 2

AIDE
Fichier de donnees formate mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 27.
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES POUR LE FROTTEMENT

AIDE
fichier de donnees pour le frottement
DÉFAUT

FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Nom du fichier contenant le maillage du calcul a realiser.

FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Fichier de resultats de reference pour la validation. Les resultats a placer dans ce fichier seront a
ecrire sur le canal 22.
DÉFAUT

FICHIER DE RESULTATS BINAIRE

AIDE
Fichier de resultats code en binaire mis a la disposition
de l'utilisateur. Les resultats a placer dans ce fichier seront a
ecrire sur le canal 28.
DÉFAUT

FICHIER DE RESULTATS FORMATE

AIDE
Fichier de resultats formate mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les resultats a placer dans ce fichier seront a ecrire sur
le canal 29.
DÉFAUT

FICHIER DE SORTIE DES SECTIONS DE CONTROLE

AIDE
sections output file, written by the master
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA DIFFUSION

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA SALINITE

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA TEMPERATURE

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA VITESSE

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES DISTANCES ENTRE NOEUDS

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES ECHANGES ENTRE NOEUDS

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES FLUX VERTICAUX

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES SURFACES DE FLUX

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES SURFACES DU FOND

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES VOLUMES

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES

AIDE
Nom du fichier contenant les types de conditions aux limites.
Ce fichier est rempli de facon automatique par le mailleur au moyen de
couleurs affectees aux noeuds des frontieres du domaine de calcul.

FICHIER DES CONSTANTES HARMONIQUES

AIDE
Constantes harmoniques extraites du fichier du modele de maree
DÉFAUT

FICHIER DES COURBES DE TARAGE

AIDE
Nom du fichier contenant les courbes de tarage
DÉFAUT

FICHIER DES FLOTTEURS

AIDE
Fichier de resultat avec les positions des flotteurs
DÉFAUT

FICHIER DES FONDS

AIDE
Nom du fichier eventuel contenant la bathymetrie associee au
maillage.
Si ce mot-cle est utilise; c'est cette bathymetrie qui sera utilisee
pour le calcul.
DÉFAUT

FICHIER DES FRONTIERES LIQUIDES

AIDE
Fichier de variations en temps des conditions aux limites.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 12.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES

AIDE
Nom du fichier contenant les parametres du calcul a realiser.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES DE SISYPHE

AIDE
Fichier des parametres de Sisyphe en cas de couplage interne
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES DE TOMAWAC

AIDE
Fichier des parametres de Tomawac en cas de couplage interne
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES WAQ

AIDE
fichier des parametres physiques pour les
processus de qualite d eau (internes non ceux de DELWAQ)
DÉFAUT

FICHIER DES RESULTATS

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les resultats du calcul
avec la periodicite donnee par le mot cle 'PERIODE POUR LES SORTIES
GRAPHIQUES'.
DÉFAUT

FICHIER DES SECTIONS DE CONTROLE

AIDE
sections input file, partitioned
DÉFAUT

FICHIER DES SOURCES

AIDE
Nom du fichier contenant les informations variables
en temps des sources
DÉFAUT

FICHIER DES ZONES

AIDE
Fichier des zones avec sur chaque ligne
numero de point numero de zone
DÉFAUT

FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Nom d'un fichier contenant les resultats d'un calcul precedent
realise sur le meme maillage et dont le dernier pas de temps enregistre
va fournir les conditions initiales pour une suite de de calcul.
DÉFAUT

FICHIER DU MODELE DE MAREE

AIDE
Fichier de geometrie du modele dont sont extraites
les constantes harmoniques
DÉFAUT

FICHIER FORTRAN

AIDE
Nom du fichier FORTRAN a soumettre.
DÉFAUT
DEFAUT

FONCTION COUT

AIDE
1 : calculee sur h, u , v 2 : calculee avec c, u , v
DÉFAUT
1

FORCE GENERATRICE DE LA MAREE

AIDE
Active la prise en compte de la force generatrice de la maree
DÉFAUT
NON

FORMAT DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Format du fichier de geometrie.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DES RESULTATS

AIDE
Format du fichier de resultats.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORME DE LA CONVECTION

AIDE
Choix du schema de convection pour chaque variable
ces coefficients sont respectivement appliques a
1) U et V 2) H 3) T 4) K ET EPSILON
1 : caracteristiques sur h
2 : SUPG
3 : Schema N conservatif
4 : Schema N conservatif
5 : Schema PSI conservatif
6 : Schema PSI non conservatif
7 : schema N implicite non conservatif
13 : Schema N par segment
14 : Schema N par segment
Second integer must be 5
DÉFAUT
1;5;1;1
CHOIX
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="SUPG"';
'3="SCHEMA N CONSERVATIF"' ;
'4="SCHEMA N CONSERVATIF"' ;
'5="SCHEMA PSI CONSERVATIF"';
'6="SCHEMA PSI NON CONSERVATIF"';
'7="SCHEMA N IMPLICITE NON CONSERVATIF"';
'13="SCHEMA N PAR SEGMENTS"';
'14="SCHEMA N PAR SEGMENTS"'

FROTTEMENT POUR LA VEGETATION NON SUBMERGEE

AIDE
calcul du frottement du a la vegetation non submergee
DÉFAUT
NON

HAUTEUR DANS LES TERMES DE FROTTEMENT

AIDE
1 : nodale 2 : moyenne
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

HAUTEUR INITIALE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
CONDITIONS INITIALES :-HAUTEUR CONSTANTE-
DÉFAUT
0.

HEURE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer l'heure d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree.
DÉFAUT
0;0;0

IMPLICITATION POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'implicitation sur les termes de
diffusion des vitesses
DÉFAUT
1.

IMPLICITATION POUR LA HAUTEUR

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'implicitation sur C dans
l'etape de propagation (cf. Note de principe).
Les valeurs inferieures a 0.5 donnent un schema instable.
DÉFAUT
0.55

IMPLICITATION POUR LA VITESSE

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'implicitation sur la vitesse
dans l'etape de propagation (cf. Note de principe).
Les valeurs inferieures a 0.5 donnent un schema instable.
DÉFAUT
0.55

IMPRESSION DU CUMUL DES FLUX

AIDE
IMPRESSION DU FLUX CUMULE A TRAVERS LES SECTIONS DE CONTROLE
DÉFAUT
NON

INFORMATIONS SUR LE MODELE K-EPSILON

AIDE
Donne le nombre d'iterations du solveur de l'etape de
diffusion et termes sources du modele k-epsilon.
DÉFAUT
OUI

INFORMATIONS SUR LE SOLVEUR

AIDE
Donne a chaque pas de temps le nombre d'iterations necessaires
a la convergence du solveur de l'etape de propagation.
DÉFAUT
OUI

INTERPOLATION DE COMPOSANTES MINEURES

AIDE
Pour la base de donnees TPXO uniquement.
Interpolation de composantes harmoniques mineures
a partir de celles lues dans les fichiers d'entree
lies aux mots-cles BASE BINAIRE 1 DE DONNEES DE MAREE
et BASE BINAIRE 2 DE DONNEES DE MAREE
DÉFAUT
NON

LANGUE

AIDE
1 : FRANCAIS 2 : ANGLAIS
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

LATITUDE DU POINT ORIGINE

AIDE
Determine l'origine utilisee pour le calcul de latitudes
lorsque l'on effectue un calcul en coordonnees spheriques.
DÉFAUT
48.

LISSAGES DU FOND

AIDE
Nombre de lissages effectues sur la topographie.
chaque lissage, effectue a l'aide d'une matrice de masse,
est conservatif.
Utilise lorsque les donnees de bathymetrie donnent des resultats
trop irreguliers apres interpolation.
DÉFAUT
0

LISTE DE POINTS

AIDE
Liste de points remarquables pour les impressions

LISTE DES FICHIERS

AIDE
Noms des fichiers exploites par le code
DÉFAUT
FICHIER DES PARAMETRES';
'DICTIONNAIRE';
'FICHIER FORTRAN';
'FICHIER DE GEOMETRIE';
'FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES';
'FICHIER DES RESULTATS';
'FICHIER DU CALCUL PRECEDENT';
'FICHIER DES FONDS';
'FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1';
'FICHIER DE DONNEES BINAIRE 2';
'FICHIER DE DONNEES FORMATE 1';
'FICHIER DE DONNEES FORMATE 2';
'FICHIER DE RESULTATS BINAIRE';
'FICHIER DE RESULTATS FORMATE';
'FICHIER DE REFERENCE';
'FICHIER DES FRONTIERES LIQUIDES';
'FICHIER DE DONNEES POUR LE FROTTEMENT';
'FICHIER DELWAQ DES VOLUMES';
'FICHIER DELWAQ DES SURFACES DE FLUX';
'FICHIER DELWAQ DES FLUX VERTICAUX';
'FICHIER DELWAQ DE LA SALINITE';
'FICHIER DELWAQ DES SURFACES DU FOND';
'FICHIER DELWAQ DES ECHANGES ENTRE NOEUDS';
'FICHIER DELWAQ DES DISTANCES ENTRE NOEUDS';
'FICHIER DELWAQ DE LA TEMPERATURE';
'FICHIER DELWAQ DE LA VITESSE';
'FICHIER DELWAQ DE LA DIFFUSION';
'FICHIER DE COMMANDE DELWAQ';
'FICHIER DES COURBES DE TARAGE';
'FICHIER DES SOURCES';
'FICHIER DES SECTIONS DE CONTROLE';
'FICHIER DE SORTIE DES SECTIONS DE CONTROLE';
'FICHIER DE COMMANDES HYDROCARBURES';
'FICHIER DES CONSTANTES HARMONIQUES';
'FICHIER DU MODELE DE MAREE';
'BASE ASCII DE DONNEES DE MAREE';
'BASE BINAIRE 1 DE DONNEES DE MAREE';
'BASE BINAIRE 2 DE DONNEES DE MAREE';
'FICHIER DE DONNEES DES SEUILS';
'FICHIER DE DONNEES DES SIPHONS';
'FICHIER DE DONNEES DES BUSES';
'FICHIER DE DONNEES DES BRECHES';
'FICHIER DES FLOTTEURS';
'FICHIER DES ZONES';
'FICHIER DES PARAMETRES WAQ';
'DICTIONNAIRE WAQ

LOI DE DEGRADATION DES TRACEURS

AIDE
Prise en compte d'une loi de decroissance des traceurs
DÉFAUT
0;0
CHOIX
'0="PAS DE DEGRADATION"';
'1="LOI EN F(T90)"'

LOI DE FROTTEMENT SUR LE FOND

AIDE
selectionne le type de formulation utilisee pour le calcul
du frottement sur le fond.
Les lois possibles sont les suivantes (cf.
Note de principe) : - 0 : pas de frottement sur le fond;
1 : formule de Haaland
2 : formule de Chezy
3 : formule de STRICKLER
4 : formule de MANNING
5 : formule de NIKURADSE
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="HAALAND"';
'2="CHEZY"';
'3="STRICKLER"';
'4="MANNING"';
'5="NIKURADSE"

LOI DE FROTTEMENT SUR LES PAROIS LATERALES

AIDE
selectionne le type de formulation utilisee pour le calcul
du frottement sur les parois laterales.
Les lois possibles sont les suivantes (cf. Note de principe) :
0 : pas de frottement
1 : lineaire
2 : Chezy
3 : Strickler
4 : Manning
5 : formule de NIKURADSE
6 : loi en log
7 : Colebrook-White
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="HAALAND"';
'2="CHEZY"';
'3="STRICKLER"';
'4="MANNING"';
'5="NIKURADSE"';
'6="LOG LAW"';
'7="COLEBROOK-WHITE"

LONGITUDE DU POINT ORIGINE

AIDE
Fixe la valeur de la longitude du point origine du modele,
lors de l'utilisation de la force generatrice de la maree.
DÉFAUT
0.

LONGUEUR DU VECTEUR

AIDE
LONGUEUR DU VECTEUR POUR LES MACHINES VECTORIELLES
DÉFAUT
1

MASS-LUMPING POUR LES CARACTERISTIQUES FAIBLES

AIDE
Applique a la matrice de masse
DÉFAUT
0.

MASS-LUMPING SUR H

AIDE
TELEMAC offre la possibilite d'effectuer du mass-lumping
sur H ou U.
Ceci revient a ramener tout ou partie (suivant la valeur de ce
coefficient) des matrices AM1 (h) ou AM2 (U) et AM3 (V) sur
leur diagonale.
Cette technique permet d'accelerer le code dans des proportions tres
importantes et de le rendre egalement beaucoup plus stable. Cependant
les solutions obtenues se trouvent lissees.
Ce parametre fixe le taux de mass-lumping effectue sur h.
DÉFAUT
0.

MASS-LUMPING SUR LA VITESSE

AIDE
Fixe le taux de mass-lumping effectue sur la vitesse.
DÉFAUT
0.

MASS-LUMPING SUR LES TRACEURS

AIDE
Fixe le taux de mass-lumping effectue sur le traceur.
DÉFAUT
0.

MASSE VOLUMIQUE DE L'EAU

AIDE
Fixe la valeur de la masse volumique de l'eau.
DÉFAUT
1000.

MASSE VOLUMIQUE DES ALGUES

AIDE
Masse volumique des algues en kg/m3
DÉFAUT
1050.

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR K ET EPSILON

AIDE
Fixe le nombre maximum d'iterations accepte lors de la
resolution du systeme diffusion-termes sources du modele k-epsilon.
DÉFAUT
50

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR L'IDENTIFICATION

AIDE
chaque iteration comprend au moins un
calcul direct et un calcul adjoint
DÉFAUT
20

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Limite le nombre d'iterations du solveur a chaque pas
de temps pour le calcul de la diffusion du traceur.
DÉFAUT
60

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LE SOLVEUR

AIDE
Les algorithmes utilises pour la resolution de l'etape de
propagation etant iteratifs; il est necessaire de limiter le nombre
d'iterations autorisees.
Remarque : un maximum de 40 iterations par pas de temps semble
raisonnable.
DÉFAUT
100

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LES SCHEMAS DE CONVECTION

AIDE
Seulement pour schemes 13 et 14
DÉFAUT
10

METHODE D'IDENTIFICATION

AIDE
0 : plan d'experience 1 : gradient simple
2 : gradient conj. 3 : interp. de Lagrange
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="gradient simple"';
'2="gradient conj"';
'3="interp. de Lagrange"

MODELE DE DIFFUSION STOCHASTIQUE

AIDE
Pour les particules : flotteurs, algues, hydrocarbures
DÉFAUT
0
CHOIX
'0

MODELE DE NAPPES D'HYDROCARBURES

AIDE
POUR DECLENCHER LE MODELE DE DERIVE DE NAPPES, DANS
CE CAS LE FICHIER DE COMMANDES MIGRHYCAR EST NECESSAIRE
DÉFAUT
NON

MODELE DE TRANSPORT DES ALGUES

AIDE
Si oui, les flotteurs seront des algues
DÉFAUT
NON

MODELE DE TURBULENCE

AIDE
3 choix sont possibles actuellement : viscosite constante (1)
modele de Elder (2) ou modele k-epsilon (3).
Attention : si on choisit l'option 1
il ne faut pas oublier d'ajuster la valeur du mot-cle COEFFICIENT DE
DIFFUSION DES VITESSES.
si on choisit l'option 2
il ne faut pas oublier d'ajuster les deux valeurs du mot-cle :
COEFFICIENTS ADIMENSIONNELS DE DISPERSION
Si on choisit l'option 3;
ce meme parametre doit retrouver sa vraie valeur physique car elle est
utilisee comme telle dans le modele de turbulence
DÉFAUT
1
CHOIX
1
;'4="SMAGORINSKI"

MOT DE PASSE CRAY

AIDE
Mot de passe associe a l'USER CRAY.
DÉFAUT

NOM DU CRAY

AIDE

DÉFAUT
clcraya

NOMBRE DE BUSES

AIDE
Nombre de buses ou ponts traites comme des termes sources ou
puits. Ces buses doivent etre decrits comme des sources dans le
fichier cas. Leurs caracteristiques sont donnees dans le
fichier de donnees des buses (voir la documentation ecrite)
DÉFAUT
0

NOMBRE DE COURANT SOUHAITE

AIDE
Nombre de Courant souhaite en cas de pas de temps variable
DÉFAUT
1.

NOMBRE DE DERIVES LAGRANGIENNES

AIDE
Permet d'effectuer simultanement plusieurs calculs de derives
lagrangiennes initiees a des pas differents
DÉFAUT
0

NOMBRE DE FLOTTEURS

AIDE
Permet d'effectuer un suivi de flotteurs
DÉFAUT
0

NOMBRE DE PAS DE TEMPS

AIDE
Definit le nombre de pas de temps effectues lors de
l'execution du code.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE POINTS DE GAUSS POUR LES CARACTERISTIQUES FAIBLES

AIDE
Voir les release notes 6.3
DÉFAUT
3
CHOIX
'1

NOMBRE DE SEUILS

AIDE
Nombre de seuils qui seront traites par des conditions aux
limites. Ces seuils doivent etre decrits comme des frontieres du
domaine de calcul, et leurs caracteristiques sont donnees dans le
fichier de donnees des seuils (voir la documentation ecrite)
DÉFAUT
0

NOMBRE DE SIPHONS

AIDE
Nombre de siphons traites comme des termes sources ou
puits. Ces siphons doivent etre decrits comme des sources dans le
fichier cas. Leurs caracteristiques sont donnees dans le
fichier de donnees des siphons (voir la documentation ecrite)
DÉFAUT
0

NOMBRE DE SOUS-ITERATIONS POUR LES NON-LINEARITES

AIDE
Permet de reactualiser, pour un meme pas de temps, les champs
convecteur et propagateur au cours de plusieurs sous-iterations. A la
premiere sous-iteration, ces champs sont donnes par C et le champ de
vitesses au pas de temps precedent. Aux iterations suivantes, ils sont
pris egaux au champ de vitesse obtenu a la fin de la sous-iteration
precedente. Cette technique permet d'ameliorer la prise en compte des
non linearites.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE TABLEAUX PRIVES

AIDE
Nombre de tableaux mis a disposition de l utilisateur
DÉFAUT
0

NOMBRE DE TRACEURS

AIDE
Definit le nombre de traceurs.
DÉFAUT
0

NOMBRE MAXIMUM DE DOMAINES DE FROTTEMENT

AIDE
nombre maximal de zones pouvant etre definies pour le
frottement. Peut etre augmente si necessaire
DÉFAUT
10

NOMS DES POINTS

AIDE
Noms des points remarquables pour les impressions

NOMS DES TRACEURS

AIDE
Noms des traceurs en 32 caracteres, 16 pour le nom
16 pour l'unite

NOMS DES VARIABLES CLANDESTINES

AIDE
Noms de variables qui ne sont pas utilisees par TELEMAC;
mais qui doivent etre conservees lors de son execution.
Ceci peut etre utilise entre autres lors du couplage de TELEMAC
avec un autre code.
Les variables clandestines sont alors des variables propres a l'autre
code et sont rendues dans le fichier de resultats.

NORD

AIDE
Direction du nord en degres, par rapport a l'axe des y
dans le sens trigonometrique. Notation decimale 10.5 signifie 10 degres
et trente minutes.
DÉFAUT
0.

NUMERO DE COMPTE

AIDE
Numero du compte calcul sur lequel sera impute le cout
du calcul.
DÉFAUT

NUMERO DE FUSEAU OU PROJECTION DANS LE SYSTEME GEOGRAPHIQUE

AIDE
Numero de zone (fuseau ou type de projection)
lors de l'utilisation d'une projection plane.
Indiquer le systeme geographique dans lequel est construit le modele numerique
avec le mot-cle SYSTEME GEOGRAPHIQUE
DÉFAUT
-1
CHOIX
'-1="PAS DE VALEUR PAR DEFAUT. CHOISIR LE NUMERO PARMI LES CHOIX POSSIBLES"';
'1="LAMBERT 1 NORD"';
'2="LAMBERT 2 CENTRE"';
'3="LAMBERT 3 SUD"';
'4="LAMBERT 4 CORSE"';
'22="LAMBERT 2 ETENDU"';
'30="ZONE UTM, PAR EXEMPLE"'

NUMERO DE L'ENREGISTREMENT DANS LE FICHIER DE HOULE

AIDE
Numero d enregistrement dans le fichier des courants de houle
DÉFAUT
1

NUMERO DE VERSION

AIDE
Numero de version des bibliotheques utilisees par TELEMAC.
SUR UNE STATION DE TRAVAIL
5 versions sont donnees correspondant a :
TELEMAC,DAMO,UTILE,BIEF,HP
DÉFAUT
V7P0

NUMERO DU PREMIER PAS DE TEMPS POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Determine le nombre de pas de temps a partir duquel debute
l'ecriture des resultats dans le 'FICHIER DES RESULTATS'.
DÉFAUT
0

NUMERO DU PREMIER PAS DE TEMPS POUR LES SORTIES LISTING

AIDE
Determine le nombre de pas de temps a partir duquel debute
l'ecriture des resultats dans le listing.
DÉFAUT
0

OPTION DE PROPAGATION

AIDE
Non active pour l'instant.
DÉFAUT
3

OPTION DE SUPG

AIDE
0:pas de decentrement SUPG 1:SUPG classique 2:SUPG modifiee
ces coefficients sont respectivement appliques a
1) U et V 2) H 3) T 4) K ET EPSILON
DÉFAUT
2;2;2;2

OPTION DE TRAITEMENT DES BANCS DECOUVRANTS

AIDE
Utilise si BANCS DECOUVRANTS est vrai
1 : EQUATIONS RESOLUES PARTOUT AVEC CORRECTION SUR LES BANCS DECOUVRANTS
2 : GEL DES ELEMENTS DECOUVRANTS
3 : COMME 1 MAIS AVEC POROSITE (METHODE DEFINA)
DÉFAUT
1

OPTION DU SCHEMA POUR LA CONVECTION DES TRACEURS

AIDE
Si present remplace et a priorite sur :
OPTION POUR LES CARACTERISTIQUES
OPTION DE SUPG
Si schema PSI : 1=explicite 2=predicteur-correcteur
pour les traceurs
DÉFAUT
1

OPTION DU SCHEMA POUR LA CONVECTION DES VITESSES

AIDE
Si present remplace et a priorite sur :
OPTION POUR LES CARACTERISTIQUES
OPTION DE SUPG
Si schema PSI : 1=explicite 2=predicteur-correcteur
pour les traceurs
DÉFAUT
1

OPTION DU SCHEMA POUR LA CONVECTION DU K-EPSILON

AIDE
Si present remplace et a priorite sur :
OPTION POUR LES CARACTERISTIQUES
OPTION DE SUPG
Si schema PSI : 1=explicite 2=predicteur-correcteur
pour k et epsilon
DÉFAUT
1

OPTION DU SCHEMA PSI

AIDE
1: explicite 2: predicteur-correcteur
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

OPTION DU SOLVEUR

AIDE
si le solveur est GMRES (7) le mot cle est la dimension de
l'espace de KRYLOV (valeurs conseillees entre 2 et 15)
DÉFAUT
2

OPTION DU SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
si le solveur est GMRES (7) le mot cle est la dimension de
l'espace de KRILOV (valeurs conseillees entre 2 et 15)
DÉFAUT
2

OPTION DU SOLVEUR POUR LE MODELE K-EPSILON

AIDE
si le solveur est GMRES (7) le mot cle est la dimension de
l'espace de KRILOV (valeurs conseillees entre 2 et 15)
DÉFAUT
2

OPTION DU VENT

AIDE
donne les options pour introduire le vent:
0: pas de vent (enleve le mot cle VENT (logique))
1: constant en temps et en espace (donne par le mot cle
VITESSE ET DIRECTION DU VENT)
2: variable en temps donne par fichier formate
3: variable en temps et en espace donne par fichier formate
DÉFAUT
0

OPTION POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
1: Diffusion de la forme div( nu grad(T) )
2: Diffusion de la forme 1/h div ( h nu grad(T) )
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="1/h div ( h nu grad(T)"

OPTION POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
1: Diffusion de la forme div( nu grad(U) )
2: Diffusion de la forme 1/h div ( h nu grad(U) )
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="1/h div ( h nu grad(U)"

OPTION POUR LA GENERATION DE TSUNAMI

AIDE

DÉFAUT
0
CHOIX
'0="Pas de Tsunami"';
'1="Generation d'un Tsunami sur la base du modele de Okada 1992"'

OPTION POUR LES CARACTERISTIQUES

AIDE
1: forme forte 2: forme faible
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

OPTION POUR LES CONDITIONS AUX LIMITES DE MAREE

AIDE
Option pour les conditions aux limites de maree.
Pour des marees reelles, l option 1 est recommandee.
Calage possible par les mots-cles COEFFICIENT POUR CALAGE EN MARNAGE
et COEFFICIENT POUR CALAGE EN NIVEAU.
DÉFAUT
0
CHOIX
'0="Pas de maree"';
'1="Maree reelle (methodologie recommandee)"';
'2="Maree de vive-eau exceptionnelle (coef. presque 120)"';
'3="Maree de vive-eau moyenne (coef. presque 95)"';
'4="Maree moyenne (coef. presque 70)"';
'5="Maree de morte-eau moyenne (coef. presque 45)"';
'6="Maree de morte-eau exceptionnelle (coef. presque 20)"';
'7="Maree reelle (methodologie d avant 2010)"'

OPTION POUR LES FRONTIERES LIQUIDES

AIDE
On donne 1 entier par frontiere liquide
1 : conditions aux limites classiques
2 : methode de Thompson avec calcul de caracteristiques

ORDONNEES DES SOURCES

AIDE
Valeurs des ordonnees des sources de debit et de traceur.

ORDRE DU TIR INITIAL POUR H

AIDE
Tir initial du solveur de l'etape de propagation.
Offre la possibilite de modifier la valeur initiale de DH,
accroissement de H, a chaque iteration,
dans l'etape de propagation en utilisant les valeurs
finales de cette variable aux pas de temps precedents. Ceci peut
permettre d'accelerer la vitesse de convergence lors de la resolution
du systeme. Trois possibilites sont offertes :
0 : DH = 0.
1 : DH = DHn (valeur finale de DH au pas de temps precedent),
2 : DH = 2DHn - DHn-1 (extrapolation).
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'0=zero';
'2=extrapolation

ORDRE DU TIR INITIAL POUR U

AIDE
Tir initial du solveur de l'etape de propagation.
Offre la possibilite de modifier la valeur initiale de U, a chaque
iteration, dans l'etape de propagation en utilisant les valeurs
finales de cette variable aux pas de temps precedents. Ceci peut
permettre d'accelerer la vitesse de convergence lors de la resolution
du systeme. Trois possibilites sont offertes :
0 : U = 0
1 : U = U(n)
2 : U = 2 U(n)- U(n-1) (extrapolation)
DÉFAUT
1
CHOIX
'0

PARAMETRES PHYSIQUES DU TSUNAMI

AIDE

DÉFAUT
100.;210000.;75000.;13.6;81.;41.;110.;0.;0.;3.

PAS DE TEMPS

AIDE
Definit le pas de temps en secondes.
Remarque : Pour une bonne precision; il est souhaitable de choisir
le pas de temps de telle sorte que le nombre de Courant de propagation
soit inferieur a 2 ; voir 3.
Ceci peut etre realisable en hydraulique fluviale ; mais ne l'est
pratiquement jamais en hydraulique maritime ou l'on peut atteindre
des valeurs de 50.
DÉFAUT
1.

PAS DE TEMPS VARIABLE

AIDE
Pas de temps variable pour avoir un nombre de courant souhaite
DÉFAUT
NON

PERIODE DE COUPLAGE POUR SISYPHE

AIDE
pour eviter de faire le couplage a chaque pas de temps
DÉFAUT
1

PERIODE DE COUPLAGE POUR TOMAWAC

AIDE
pour eviter de faire le couplage a chaque pas de temps
DÉFAUT
1

PERIODE DE SORTIE LISTING

AIDE
Determine la periode en nombre de pas de temps d'impression
des 'VARIABLES A IMPRIMER' (voir ce mot-cle) Pour la mise au point,
il faut savoir que la sortie des resultats est effectuee
systematiquement sur le fichier de retour d'execution du code
(actuellement accessible par le menu 3.f de SPF sur IBM, et dans
le fichier !CAS.SORTIE sur station de travail)
DÉFAUT
1

PERIODE DE SORTIE POUR DELWAQ

AIDE
Periode de sortie des resultats pour Delwaq
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES DE FLOTTEURS

AIDE
Nombre de pas de temps entre 2 sorties de positions de
flotteurs dans le fichier des resultats binaire supplementaire
N affecte pas la qualite du calcul de la trajectoire
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Determine la periode en nombre de pas de temps d'impression
des 'VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES' (voir ce mot-cle)
dans le FICHIER DES RESULTATS.
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES LISTING

AIDE
Determine la periode en nombre de pas de temps d'impression
des 'VARIABLES A IMPRIMER' (voir ce mot-cle) Pour la mise au point,
il faut savoir que la sortie des resultats est effectuee
systematiquement sur le fichier de retour d'execution du code
(actuellement accessible par le menu 3.f de SPF sur IBM, et dans
le fichier !CAS.SORTIE sur station de travail)
DÉFAUT
1

PERIODES D'ANALYSE DE FOURIER

AIDE
Liste des periodes que l'on veut analyser

PLACE MEMOIRE CRAY

AIDE
Place memoire (en mots de 8 octets) reservee en machine pour la
realisation du calcul.
DÉFAUT
1500000W

PLUIE OU EVAPORATION

AIDE
Pour ajouter un apport ou une perte d'eau en surface.
Voir le mot-cle PLUIE OU EVAPORATION EN MM PAR JOUR
DÉFAUT
NON

PLUIE OU EVAPORATION EN MM PAR JOUR

AIDE
Pour ajouter un apport ou une perte d'eau en surface
DÉFAUT
0.D0

PRECISION DU SOLVEUR

AIDE
Precision demandee pour la resolution de l'etape de propagation
(cf. Note de principe).
DÉFAUT
1.E-4

PRECISION POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Fixe la precision demandee pour le calcul de la diffusion
du traceur.
DÉFAUT
1.E-6

PRECISION SUR EPSILON

AIDE
Fixe la precision demandee sur epsilon pour le test d'arret dan
s l'etape de diffusion et termes sources de k et epsilon.
DÉFAUT
1.E-9

PRECISION SUR K

AIDE
Fixe la precision demandee sur k pour le test d'arret dans
l'etape de diffusion et termes sources du modele k-epsilon.
DÉFAUT
1.E-9

PRECISIONS POUR L'IDENTIFICATION

AIDE
4 nombres : precision absolue sur H, U, V,
et precision relative sur la fonction cout
DÉFAUT
1.E-3;1.E-3;1.E-3;1.E-4

PRECONDITIONNEMENT

AIDE
Permet de preconditionner le systeme de l'etape de propagation
afin d'accelerer la convergence lors de sa resolution.
- 0 : pas de preconditionnement;
- 2 : preconditionnement diagonal.
- 3 : preconditionnement diagonal-bloc
- 7 : preconditionnement de Crout par element ou segment
-11 : preconditionnement de Gauss-Seidel par element ou segment
Certains preconditionnements sont cumulables
(les diagonaux 2 ou 3 avec les autres)
Pour cette raison on ne retient que les nombres premiers pour
designer les preconditionnements. Si l'on souhaite en cumuler
plusieurs on formera le produit des options correspondantes.
DÉFAUT
2
CHOIX
2
'3="diagonal condensee"'; '7="crout"';'11="gauss-seidel"';
'14="diagonal et crout"'; '21="diagonal condense et crout"

PRECONDITIONNEMENT C-U

AIDE
Changement de variable de H en C dans le systeme lineaire final
DÉFAUT
OUI

PRECONDITIONNEMENT POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Permet de preconditionner le systeme relatif au traceur.
Memes definition et possibilites que pour le mot-cle PRECONDITIONNEMENT.
0 : pas de preconditionnement;
2 : preconditionnement diagonal.
3 : preconditionnement diagonal avec la matrice conde
DÉFAUT
2
CHOIX
2
'3="diagonal condensee"'; '7="crout"';
'14="diagonal et crout"'; '21="diagonal condense et crout"

PRECONDITIONNEMENT POUR LE MODELE K-EPSILON

AIDE
Permet de preconditionner le systeme relatif au modele k-epsilon
0 : pas de preconditionnement;
2 : preconditionnement diagonal.
3 : preconditionnement diagonal avec la matrice condensee.
7 : preconditionnement de Crout par element.
DÉFAUT
2
CHOIX
2
'3="diagonal condensee"'; '7="crout"';
'14="diagonal et crout"'; '21="diagonal condense et crout"

PRESSION ATMOSPHERIQUE

AIDE
Permet de decider si l'on prend ou non en compte l'influence
d'un champ de pression.
DÉFAUT
NON

PRIORITE

AIDE
Utilise par la procedure de lancement sur station de travail
DÉFAUT
JOUR
CHOIX
JOUR';'NUIT';'WEEK-END

PROCESSEURS PARALLELES

AIDE
NOMBRE DE PROCESSEURS EN CALCUL PARALLELE
0 : 1 machine, compilation sans bibliotheque de parallelisme
1 : 1 machine, compilation avec bibliotheque de parallelisme
2 : 2 processeurs ou machines en parallele
etc...
DÉFAUT
0

PRODUIT MATRICE-VECTEUR

AIDE
1 : classique 2 : frontal
attention, avec 2, il faut une numerotation speciale des points
DÉFAUT
1

PROFILS DE VITESSE

AIDE
1:profil normal constant 2:u et v donnes dans le fichier conlim
3:vitesse normale donnee dans ubor dans le fichier conlim
4:profil en racine de la profondeur
5:profil en racine de la profondeur, variante
CHOIX
1
conlim"';'3="Vitesse normale donnee dans ubor dans le fichier
conlim"';'4="vitesse en racine carree de h"';
'5="vitesse en racine carree de h, variante"

PROFONDEUR LIMITE POUR LE VENT

AIDE
Retire la force due au vent dans les petites profondeurs
DÉFAUT
1.

PROFONDEUR LIMITE POUR PROCEDURE DE RESSUYAGE

AIDE
Si > 0., declenche la procedure de ressuyage qui evite
le franchissement parasite des digues mal discretisees
DÉFAUT
0.

PROFONDEUR MOYENNE POUR LA LINEARISATION

AIDE
Fixe la hauteur d'eau autour de laquelle s'effectue la
linearisation lorsque l'option PROPAGATION LINEARISEE est choisie.
DÉFAUT
0.

PROPAGATION

AIDE
Prise en compte ou non de la propagation de la vitesse et de la
hauteur d'eau.
La diffusion etant contenue dans cette etape sera supprimee aussi.
DÉFAUT
OUI

PROPAGATION LINEARISEE

AIDE
Permet de lineariser l'etape de propagation;
par exemple lors de la realisation de cas tests pour lesquels on dispose
d'une solution analytique dans le cas linearise.
DÉFAUT
NON

QUALITE D'EAU

AIDE
Prise en compte ou non de qualite d eau
DÉFAUT
NON

REDUCTION DU PAS DE TEMPS POUR LE MODELE K-EPSILON

AIDE
Coefficient reducteur du pas de temps pour le modele k-epsilon
(qui est normalement identique a celui du systeme hydrodynamique).
Utilisation deconseillee
DÉFAUT
1.

REGIME DE TURBULENCE POUR LES PAROIS

AIDE
Permet de choisir le regime de turbulence aux parois
1 : regime turbulent lisse.
2 : regime turbulent rugueux.
DÉFAUT
2
CHOIX
'1

REMISE A ZERO DU TEMPS

AIDE
Remet le temps a zero en cas de suite de calcul
DÉFAUT
NON

SALINITE POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie de la salinite pour Delwaq
DÉFAUT
NON

SCHEMA EN VOLUMES FINIS

AIDE
0 : schema de Roe 1 : cinetique ordre 1 2 : cinetique ordre 2
3 : schema de Zokagoa 4 : schema de Tchamen 5 : HLLC ordre 1
6 : WAF ordre 2
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="schéma cinetique ordre 1"';
'2="schéma cinetique ordre 2"' ;
'3="schéma Zokagoa ordre 1"';
'4="schéma Tchamen ordre 1"';
'5="schéma HLLC ordre 1"';
'6="schéma WAF ordre 2"

SCHEMA POUR LA CONVECTION DES TRACEURS

AIDE
Choix du schema de convection pour les traceurs,
remplace FORME DE LA CONVECTION
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="EXPLICITE + SUPG"';
'3="EXPLICITE LEO POSTMA"';
'4="EXPLICITE + MURD SCHEMA N"';
'5="EXPLICITE + MURD SCHEMA PSI"';
'13="LEO POSTMA POUR BANCS DECOUVRANTS"';
'14="SCHEMA N POUR BANCS DECOUVRANTS"

SCHEMA POUR LA CONVECTION DES VITESSES

AIDE
Choix du schema de convection pour les vitesses,
remplace FORME DE LA CONVECTION
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="EXPLICITE + SUPG"';
'3="EXPLICITE LEO POSTMA"';
'4="EXPLICITE + MURD SCHEMA N"';
'5="EXPLICITE + MURD SCHEMA PSI"';
'13="SCHEMA N POUR BANCS DECOUVRANTS"';
'14="SCHEMA N POUR BANCS DECOUVRANTS"

SCHEMA POUR LA CONVECTION DU K-EPSILON

AIDE
Choix du schema de convection pour k et epsilon,
remplace FORME DE LA CONVECTION
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="EXPLICITE + SUPG"';
'3="EXPLICITE LEO POSTMA"';
'4="EXPLICITE + MURD SCHEMA N"';
'5="EXPLICITE + MURD SCHEMA PSI"';
'13="LEO POSTMA POUR BANCS DECOUVRANTS"';
'14="SCHEMA N POUR BANCS DECOUVRANTS"

SECTIONS DE CONTROLE

AIDE
Couples de points (numeros globaux dans le maillage) entre
lesquels les debits instantanes et cumules seront donnes.

SEUIL POUR LES PROFONDEURS NEGATIVES

AIDE
En dessous du seuil, les hauteurs negatives sont lissees
DÉFAUT
0.

SOLVEUR

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de
l'etape de propagation. Toutes les methodes proposees actuellement
s'apparentent au Gradient Conjugue. Ce sont :
1 : gradient conjugue
2 : residu conjugue
3 : gradient conjugue sur equation normale
4 : erreur minimale
5 : gradient conjugue carre (non programme)
6 : gradient conjugue carre stabilise (cgstab)
7 : gmres (voir aussi option du solveur)
8 : direct
DÉFAUT
3
CHOIX
3
'1="gradient conjuge"';
'2="residu conjuge"';
'4="erreur minimale"';
'6="cgstab"';
'7="gmres"';
'8="direct"

SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
1 : gradient conjugue 2 : residu conjugue 3 : gradient conjugue
sur equation normale 4 : erreur minimale 5 : gradient conjugue carre
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="residu conjuge"';
'3="gradient conjuge sur equation normale"';
'4="erreur minimale"';
'5="gradient conjuge carre"';
'6="cgstab"';
'7="gmres (voir ausi option du solveur)"';
'8="direct"

SOLVEUR POUR LE MODELE K-EPSILON

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution
du systeme du modele k-epsilon :
1 : gradient conjugue
2 : residu conjugue
3 : gradient conjugue sur equation normale
4 : erreur minimale
5 : gradient conjugue carre
6 : gradient conjugue carre stabilise (cgstab)
7 : gmres (voir aussi option du solveur pour le modele k-epsilon)
8 : direct
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="residu conjuge"';
'3="gradient conjugue sur equation normal"';
'4="erreur minimale"';
'5="gradient conjugue carre"';
'6="gradient conjugue carre stabilise (cgstab)"';
'7="gmres (voir aussi option du solveur pour le modele k-epsilon"';
'8="direct"

SORTIE DES CONDITIONS INITIALES

AIDE
Si OUI, impression des conditions initiales dans les resultats
DÉFAUT
OUI

SORTIE LISTING

AIDE
Sortie des resultats sur support papier.
Si l'on met NON le listing ne contient que l'entete et la mention
FIN NORMALE DU PROGRAMME
Commande a eviter
DÉFAUT
OUI

STOCKAGE DES MATRICES

AIDE
1 : EBE classique 3 : Stockage par segments
DÉFAUT
3
CHOIX
1
'3="Stockage par segments"

STRUCTURES VERTICALES

AIDE
Prise en compte de la force de trainee de structures verticales
(il faut alors remplir la subroutine DRAGFO)
DÉFAUT
NON

SUITE DE CALCUL

AIDE
Determine si le calcul en cours est independant de tout autre
resultat ou est une reprise effectuee a partir du resultat d'un calcul
precedent.
NON : Il s'agit du premier passage pour ce calcul et il est necessaire
de definir un jeu complet de conditions initiales
OUI : Il s'agit d'une reprise de calcul :
les conditions initiales sont constituees par le dernier pas de
temps du 'FICHIER DU CALCUL PRECEDENT' du fichier des parametres
utilise pour soumettre le calcul.
Par contre, l'ensemble des donnees du fichier des parametres
peuvent etre redefinies ; ce qui offre la possibilite de changer
par exemple, le pas de temps, le modele de turbulence, le
frottement, d'ajouter ou retirer un traceur ...
De meme, il est necessaire de definir des conditions aux limites
(sous-programme BORD ou valeurs placees dans le fichier des
parametres), qui peuvent egalement etre modifiees.
DÉFAUT
NON

SYSTEME GEOGRAPHIQUE

AIDE
Systeme de coordonnees geographiques dans lequel est construit
le modele numerique.
Indiquer la zone correspondante avec le mot-cle
DÉFAUT
-1
CHOIX
'-1="PAS DE VALEUR PAR DEFAUT. CHOISIR LE SYSTEME PARMI LES CHOIX POSSIBLES"';
'0="DEFINI PAR L'UTILISATEUR"';
'1="WGS84 LONGITUDE/LATITUDE EN DEGRES REELS"';
'2="WGS84 NORD UTM"';
'3="WGS84 SUD UTM"';
'4="LAMBERT"';
'5="MERCATOR POUR TELEMAC"'

TEMPERATURE MOYENNE

AIDE
TEMPERATURE DE REFERENCE POUR LE CALCUL DES EFFETS DE DENSITE
A UTILISER AVEC LE MOT-CLE "EFFETS DE DENSITE"
DÉFAUT
20.

TEMPERATURE POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie de la temperature pour Delwaq
DÉFAUT
NON

TEMPS MACHINE CRAY

AIDE
Temps CPU (en secondes) alloue pour la realisation du calcul.
Attention; il s'agit bien d'une chaine de caracteres.
DÉFAUT
10

TITRE

AIDE
Titre du cas etudie. Ce titre figurera sur les dessins.
DÉFAUT

TRAITEMENT DES FLUX AUX FRONTIERES

AIDE
Utilise pour les schemas SUPG, PSI et N, avec option 2, on ne retrouve
pas exactement les valeurs imposees des traceurs,
mais le flux est correct
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

TRAITEMENT DES HAUTEURS NEGATIVES

AIDE
Seulement avec OPTION DE TRAITEMENT DES BANCS DECOUVRANTS
0 : pas de traitement 1 : lissage 2 : limitation des flux
DÉFAUT
1

TRAITEMENT DU SYSTEME LINEAIRE

AIDE
1 : Traitement couple 2 : equation d onde
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

TYPE DE PROJECTION SPATIALE

AIDE
Option 2 ou 3 obligatoire pour les coordonnees spheriques
Option 3 : latitude et longitude en degres !
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="MERCATOR"';
'3="LATITUDE LONGITUDE"

TYPE DES ALGUES

AIDE
Type des algues. Pour le choix 1 les algues seront
modelisees comme des spheres, pour les autres choix voir Gaylord
et al. (1994).
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="IRIDAEA FLACCIDA (PROCHE DES ULVES)"';
'3="PELVETIOPSIS LIMITATA"';
'4="GIGARTINA LEPTORHYNCHOS"

TYPE DES SEUILS

AIDE
Méthode de traitement des seuils
DÉFAUT
1
CHOIX
'1="HORIZONTAL AVEC MEME NOMBRE DE NOEUDS AMONT/AVAL (Solution historique avec bord)"';
'2="GENERALE (Nouvelle solution avec pts sources)"'

TYPE DES SOURCES

AIDE
1: Source portee par une base elements finis
2: Source portee par une fonction de Dirac
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

USER CRAY

AIDE
Userid CRAY de l'utilisateur.
DÉFAUT

USER SUR LA DESTINATION

AIDE
Nom de l'USER de l'utilisateur sur la station de travail
ou l'on desire rediriger le fichier de resultts.
DÉFAUT
JMH

VALEUR DE LA PRESSION ATMOSPHERIQUE

AIDE
donne la valeur de la pression atmospherique lorsquelle est
constante en temps et en espace
DÉFAUT
100000.

VALEUR MINIMUM DE H

AIDE
Fixe la valeur minimale de a lorsque l'option CLIPPING
DE H est activee.
DÉFAUT
0.

VALEUR PAR DEFAUT DU MANNING POUR LA LOI DE COLEBROOK-WHITE

AIDE
valeur par defaut du manning pour la loi de frottement de
Colebrook-White (loi numero 7)
DÉFAUT
0.02

VALEURS DES TRACEURS DANS LA PLUIE

AIDE

VALEURS DES TRACEURS DES SOURCES

AIDE
Valeurs des traceurs a chacune des sources

VALEURS IMPOSEES DES TRACEURS

AIDE
Valeurs du traceur imposees aux frontieres liquides entrantes.
Lire la partie du mode d'emploi consacree aux conditions aux limites

VALEURS INITIALES DES TRACEURS

AIDE
Fixe la valeur initiale du traceur.
DÉFAUT
0.;0.

VALEURS LIMITES

AIDE
Utilise avec le mot-cle CONTROLE DES LIMITES
valeurs mini et maxi acceptables pour H,U,V et T dans l'ordre
suivant : min(H) max(H) min(U) max(U)
min(V) max(V) min(T) max(T)
DÉFAUT
-1000.;9000.;-1000.;1000.;-1000.;1000.;-1000.;1000.

VALIDATION

AIDE
Option utilisee principalement pour le dossier de validation. Le
fichier des resultats du calcul precedent est alors considere comme une
reference a laquelle on va comparer le calcul. La comparaison
est effectuee par le sous-programme VALIDA qui peut etre une comparaison
avec une solution exacte par exemple.
DÉFAUT
NON

VARIABLES A IMPRIMER

AIDE
Nom des variables que l'utilisateur desire ecrire a l'ecran.
Meme possibilites que pour les sorties graphiques.
DÉFAUT

CHOIX
U
'V="vitesse suivant l'axe des y (m/s)"';
'C="celerite des ondes (m/s)"';
'H="hauteur d'eau (m)"';
'S="cote de surface libre (m)"';
'B="cote du fond (m)"';
'F="nombre de Froude"';
'Q="debit scalaire du fluide (m2/s)"';
'T="traceur"';
'K="energie turbulente du modele k-epsilon (J/kg)"';
'E="dissipation de l'energie turbulente (W/kg)"';
'D="viscosite turbulente du modele k-epsilon (m2/s)"';
'I="debit suivant l'axe des x (m2/s)"';
'J="debit suivant l'axe des y (m2/s)"';
'M="vitesse scalaire (m/s)"';
'X="vent suivant l'axe des x (m/s)"';
'Y="vent suivant l'axe des y (m/s)"';
'P="pression atmospherique (Pa)"';
'W="coefficient de frottement sur le fond"';
'A="derive en x (m)"';
'G="derive en y (m)"';
'L="nombre de courants "';
'N="variable supplementaire N"';
'O="variable supplementaire O"';
'R="variable supplementaire R"';
'Z="variable supplementaire Z"

VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Noms des variables que l'utilisateur veut ecrire dans
le fichier des resultats.
Chaque variable est representee par une lettre.
Le choix des separateurs est libre.
Les possibilites offertes sont les suivantes :
- U : vitesse suivant l'axe des x (m/s),
- V : vitesse suivant l'axe des y (m/s),
- C : celerite des ondes (m/s),
- H : hauteur d'eau (m),
- S : cote de surface libre (m),
- B : cote du fond (m),
- F : nombre de Froude,
- Q : debit scalaire du fluide (m2/s),
- T : traceur,
- K : energie turbulente du modele k-epsilon (J/kg),
- E : dissipation de l'energie turbulente (W/kg),
- D : viscosite turbulente du modele k-epsilon (m2/s),
- I : debit suivant l'axe des x (m2/s),
- J : debit suivant l'axe des y (m2/s),
- M : vitesse scalaire (m/s),
- X : vent suivant l'axe des x (m/s),
- Y : vent suivant l'axe des y (m/s),
- P : pression atmospherique (Pa),
- W : coefficient de frottement sur le fond,
- A : derive en x (m),
- G : derive en y (m),
- L : coefficient de frottement sur le fond.
L'utilisateur dispose egalement de 4 champs libres, qu'il peut
utiliser pour ecrire dans le fichier des resultats des variables
qu'il cree lui-meme. Ces variables propres a l'utlisateur doivent
etre calculees dans le sous-programme PRERES et le nom que l'on
desire leur donner doit etre ecrit dans le sous-programme NOMVAR.
Ces 7 champs sont :
- N, O, R, Z qui correspondent aux tableaux PRIVE(1,1), PRIVE(1,2),
PRIVE(1,3), PRIVE(1,4). A la difference des variables
precedentes, celles-ci sont conservees dans tout le programme, et
peuvent donc etre reutilisees.
Dans ce dernier cas ne pas oublier de donner une taille
suffisante au tableau PRIVE (dans le programme principal).
Il est ainsi possible de limiter, par exemple, la taille des fichiers
de resultats pour de tres gros calculs. Cependant, il faut etre
conscient du fait que, dans l'eventualite d'une reprise de calcul,
le code doit disposer, dans le fichier des resultats, des informations
necessaires a sa poursuite, a savoir :
- les vitesses U et V,
- les hauteurs d'eau H,
- les cotes du fond B.
Toutefois, TELEMAC peut recalculer certaines de ces variables a partir
d'autres qui lui seront fournies (par exemple, il recalculera H a
partir de S et B).
DÉFAUT
U,V,H,B
CHOIX
U
'V="vitesse suivant l'axe des y (m/s)"';
'C="celerite des onde (m/s)"';
'H="hauteur d'eau (m)"';
'S="cote de surface libre (m)"';
'B="cote du fond (m)"';
'F="nombre de Froude "';
'Q="debit scalaire du fluide (m2/s)"';
'T1="traceur 1, etc. "';
'K="energie turbulente du modele k-epsilon (J/kg)"';
'E="dissipation de l'energie turbulente (W/kg)"';
'D="viscosite turbulente du modele k-epsilon (m2/s)"';
'I="debit suivant l'axe des x (m2/s)"';
'J="debit suivant l'axe des y (m2/s)"';
'M="vitesse scalaire (m/s)"';
'X="vent suivant l'axe des x (m/s)"';
'Y="vent suivant l'axe des y (m/s)"';
'P="pression atmospherique (Pa)"';
'W="coefficient de frottement sur le fond "';
'A="derive en x (m)"';
'G="derive en y (m)"';
'L="nombre de Courant "';
'N="variable supplementaire N "';
'O="variable supplementaire O "';
'R="variable supplementaire R "';
'Z="variable supplementaire Z "';
'MAXZ="cote maximum "';
'TMXZ="temps de la cote maximum "';
'MAXV="vitesse maximum "';
'TMXV="temps de la vitesse maximum "';
'US="vitesse de frottement "

VENT

AIDE
Prise en compte ou non des effets du vent.
DÉFAUT
NON

VITESSE DU VENT SUIVANT X

AIDE
Composante de la vitesse du vent suivant l'axe des x (m/s).
DÉFAUT
0.

VITESSE DU VENT SUIVANT Y

AIDE
Composante de la vitesse du vent suivant l'axe des y (m/s).
DÉFAUT
0.

VITESSE ET DIRECTION DU VENT

AIDE
Donne la vitesse et la direction (en degres de 0 a 360,
0 etant y=0 et x=+inf) du vent lorsqu ils sont consant en temps et
en espace (mot cle OPTION DU VENT = 1)
DÉFAUT
0.;0.

VITESSE POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie de la vitesse pour Delwaq
DÉFAUT
NON

VITESSES DES SOURCES SELON X

AIDE
Vitesses du courant a chacune des sources. Si elles ne sont pas
donnees, on considere que la vitesse est celle du courant

VITESSES DES SOURCES SELON Y

AIDE
Vitesses du courant a chacune des sources

VITESSES IMPOSEES

AIDE
Valeurs des vitesses imposees aux frontieres liquides entrantes.
Lire la partie du mode d'emploi consacree aux conditions aux limites

ZERO

AIDE
Non active pour l'instant.
DÉFAUT
1.E-12

artemis
postel3d
sisyphe
stbtel
telemac2d
telemac3d
tomawac

telemac3d

ABSCISSES DES SOURCES

AIDE
Nombres reels donnant les abscisses d eventuelles sources de debit (en metres).
La source sera placee au noeud du maillage le plus proche

ACCELERATION DE LA PESANTEUR

AIDE
Fixe la valeur de l'acceleration de la pesanteur en m/s2.
DÉFAUT
9.81

BANCS DECOUVRANTS

AIDE
permet de supprimer les tests sur les bancs decouvrants, dans
les cas ou l'on est certain qu'il n'y en aura pas.
En cas de doute : .TRUE.
DÉFAUT
OUI

BASE ASCII DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Base de donnees de constantes harmoniques
tirees du fichier du modele de maree.
Ancien nom en version 6.1 pour Telemac-2D : BASE DE DONNEES DE MAREE
DÉFAUT

BASE BINAIRE 1 DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Base de donnees binaire 1.
Dans le cas des donnees satellitaires de l OSU (type TPXO), ce fichier correspond
aux donnees de niveau d'eau, par exemple h_tpxo7.2
DÉFAUT

BASE BINAIRE 2 DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Base de donnees binaire 2.
Dans le cas des donnees satellitaires de l OSU (type TPXO), ce fichier correspond
aux donnees de vitesse de marrees, par exemple u_tpxo7.2
DÉFAUT

BASE DE DONNEES DE MAREE

AIDE
Pour JMJ, renseigner la localisation du fichier bdd_jmj et geofin
dans les mots-cles BASE DE DONNEES DE MAREE et FICHIER DU MODELE DE MAREE.
Pour TPXO, LEGOS-NEA, FES20XX et PREVIMER, l'utilisateur doit telecharger
les fichiers de constantes harmoniques sur internet
DÉFAUT
-1
CHOIX
'-1="PAS DE VALEUR PAR DEFAUT. CHOISIR LA BASE PARMI LES CHOIX POSSIBLES"';
'1="JMJ"';
'2="TPXO"';
'3="DIVERS (LEGOS-NEA, FES20XX, PREVIMER...)"'

BILAN DE MASSE

AIDE
Determine si l'on effectue ou non le bilan de masse
sur le domaine.
Cette procedure calcule a chaque pas de temps :
- les flux aux entrees et sorties du domaine;
- le flux global a travers l'ensemble des parois du domaine (liquides
ou solides)
- l'erreur relative sur la masse pour ce pas de temps.
En fin de listing, on trouve l'erreur relative sur la masse pour
l'ensemble du calcul.
Il ne s'agit que d'un calcul indicatif car il n'existe pas
d'expression compatible du debit en formulation c,u,v.
DÉFAUT
NON

BINAIRE DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
de geometrie .
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete
genere.
Les valeurs possibles sont :
- IBM; pour un fichier cree sur IBM;
- I3E; pour un fichier cree sur HP;
- STD;
Il s'agit alors d'ordres READ et WRITE normaux.
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS 2D

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier des resultat
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier de geometrie
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS 3D

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier des resultat
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier de geometrie
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS SEDIMENTOLOGIQUES

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
des resultats sedimentologiques.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier de geometrie
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Type du binaire utlise pour l'ecriture du fichier des resultats
du calcul precedent.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier de geometrie
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER SEDIMENTOLOGIQUE DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier des
resultats sedimentologiques du calcul precedent.
Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier a ete genere.
Les valeurs possibles sont les memes que pour le fichier de geometrie
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

COEFFICIENT D'EROSION

AIDE
valeur du coefficient d'erosion utilise dans la formule
de Partheniades en Kg/m2/s
DÉFAUT
2.E-3

COEFFICIENT D'INFLUENCE DU VENT

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'entrainement du vent (cf.
Note de principe).
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT DE CALAGE DES VITESSES DE COURANT

AIDE
Coefficient pour ajuster les composantes de vitesse
de l'onde de maree aux frontieres maritimes.
La valeur par defaut 999999. signifie que c'est la racine carree
du COEFFICIENT DE CALAGE DU MARNAGE qui est prise
DÉFAUT
999999.

COEFFICIENT DE CALAGE DU MARNAGE

AIDE
Coefficient pour ajuster le marnage de l'onde de maree
aux frontieres maritimes
DÉFAUT
1.

COEFFICIENT DE CALAGE DU MODELE D'ECHANGES EAU-ATMOSPHERE

AIDE
Valeur du coefficient de calage pour la fonction de vent
dans le modele d echanges eau-atmosphere a bilan complet.
Une valeur comprise entre 0.0017 et 0.0035 est conseillee
DÉFAUT
0.0025

COEFFICIENT DE CALAGE DU NIVEAU DE MER

AIDE
Coefficient pour ajuster le niveau de mer
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT DE CORIOLIS

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de la force de Coriolis.
Celui-ci doit etre calcule en fonction de la latitude l par la formule
FCOR = 2w sin(l) , w etant la vitesse de rotation de la terre.
w = 7.27 10-5 rad/s
Les composantes de la force de Coriolis sont alors :
FU = FCOR x V
FV = - FCOR x U
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT DE DIFFUSION HORIZONTAL DES TRACEURS

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de diffusion horizontal du traceur.
L'influence de ce parametre sur l'evolution du traceur dans
le temps est importante.
DÉFAUT
1.E-6

COEFFICIENT DE DIFFUSION HORIZONTAL DES VITESSES

AIDE
Fixe de facon uniforme pour l'ensemble du domaine;
la valeur du coefficient de diffusion de viscosite globale (dynamique +
turbulente). Cette valeur peut avoir une influence non negligeable sur
la forme et la taille des recirculations.
DÉFAUT
1.E-6

COEFFICIENT DE DIFFUSION VERTICAL DES TRACEURS

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de diffusion vertical du traceur.
L'influence de ce parametre sur l'evolution du traceur dans
le temps est importante.
DÉFAUT
1.E-6

COEFFICIENT DE DIFFUSION VERTICAL DES VITESSES

AIDE
Fixe de facon uniforme pour l'ensemble du domaine;
la valeur du coefficient de diffusion de viscosite globale (dynamique +
turbulente). Cette valeur peut avoir une influence non negligeable sur
la forme et la taille des recirculations.
DÉFAUT
1.E-6

COEFFICIENT DE DILATATION BETA POUR LES TRACEURS

AIDE
Unite : K-1.
DÉFAUT
0.

COEFFICIENT DE FROTTEMENT POUR LE FOND

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de frottement au fond.
DÉFAUT
60.

COEFFICIENT DE FROTTEMENT POUR LES PAROIS LATERALES

AIDE
Fixe la valeur du coefficient de frottement sur les parois.
DÉFAUT
60.

COEFFICIENT TRADUISANT LA DESTRUCTION DES FLOCS

AIDE
coefficient intervenant dans la modelisation de l'influence de
la turbulence sur la floculation, il intervient plus precisement dans
le terme de destruction des flocs par les contraintes turbulentes
(coefficient b de la formulede Van Leussen).
Valeur a imposer si INFLUENCE DE LA TURBULENCE SUR LA VITESSE
DE CHUTE = OUI.
DÉFAUT
0.09

COEFFICIENT TRADUISANT LA FORMATION DES FLOCS

AIDE
coefficient intervenant dans la modelisation de l'influence de
la turbulence sur la floculation, il intervient plus precisement dans
le terme de formation des flocs par les contraintes turbulentes
(coefficient a de la formulede Van Leussen).
Valeur a imposer si INFLUENCE DE LA TURBULENCE SUR LA VITESSE
DE CHUTE = OUI.
DÉFAUT
0.3

COMPATIBILITE DU GRADIENT DE SURFACE LIBRE

AIDE
Des valeurs inferieures a 1 peuvent supprimer les oscillations
parasites
DÉFAUT
1.

CONCENTRATION LIMITE FLUIDE-SOLIDE

AIDE
The sediment concentration at which sediment
forms a weak soil in kg/m3. These values are
needed when HINDERED SETTLING = YES
DÉFAUT
0.0

CONCENTRATION LIMITE POUR VITESSE DE CHUTE ENTRAVEE

AIDE
The sediment concentration at which hindered
settling is initiated. These values are
needed when HINDERED SETTLING = YES
DÉFAUT
0.0

CONCENTRATION MAXIMUM DE LA VASE TASSEE

AIDE
concentration maximale pouvant etre atteinte par une couche
de vase lors du tassement.
Ce parametre est utilise si MODELE DE TASSEMENT DE GIBSON = OUI .
DÉFAUT
500.

CONCENTRATIONS DES COUCHES DE VASE

AIDE
Concentration du lit de vase en g/ l (défini par couches) en commencant
par la couche du fond
DÉFAUT
100.;500.

CONDITION A LA LIMITE AU FOND

AIDE
1 : conditions de Neumann pour les vitesses au fond
2 : vitesses nulles au fond. Va de pair logiquement avec
un bon raffinement du maillage au fond
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="VITESSES NULLES AU FOND"

CONDITION LIMITE DYNAMIQUE

AIDE
Si oui, impose une vitesse en surface
selon la condition a la limite dynamique
DÉFAUT
NON

CONDITIONS INITIALES

AIDE
Permet de definir les conditions initiales sur
les hauteurs d'eau notamment.
Les valeurs possibles sont :
- COTE NULLE. Initialise la cote de surface libre a 0.
Les hauteurs d'eau initiales sont alors retrouvees en
faisant la difference entre les cotes de surface libre
et du fond.
- COTE CONSTANTE. Initialise la cote de surface libre a la
valeur donnee par le mot-cle COTE INITIALE. Les hauteurs
d'eau initiales sont calculees comme precedemment.
- HAUTEUR NULLE .Initialise les hauteurs d'eau a 0.
- HAUTEUR CONSTANTE. Initialise les hauteurs d'eau a la valeur
donnee par le mot-cle HAUTEUR INITIALE.
- PARTICULIERES. Les conditions initiales sur la hauteur d'eau
doivent etre precisees dans le sous-programme CONDIN.
- ALTIMETRIE SATELLITE TPXO. Les conditions initiales sur la hauteur
d'eau et les vitesses sont etiblies sur la base des donnees
satellite TPXO dont les 8 premiers constistuents ont ete extrait
et sauves dans le fichier BASE DE DONNEES DE MAREE.
DÉFAUT
COTE NULLE
CHOIX
"COTE NULLE"'; '"COTE CONSTANTE"';
'"HAUTEUR NULLE"'; '"HAUTEUR CONSTANTE"'; '"PARTICULIERES"';
'"ALTIMETRIE SATELLITE TPXO"

CONSOLIDATION INITIALE STABILISEE

AIDE
Initialisation de la consolidation du sediment, voir
le sous-programme CONDIS
DÉFAUT
NON

CONSTANTE DE KARMAN

AIDE
Valeur de la constante de Von Karman
DÉFAUT
0.4

CONTOURNEMENT DES VOLUMES NULS

AIDE
Accelere les schemas de convection distributifs et volumes finis
en cas de bancs decouvrants ou de transformation sigma generalisee
DÉFAUT
NON

CONTRAINTE CRITIQUE D'EROSION DES COUCHES DE VASE

AIDE
Taux critique d erosion de la vase (N/m2) -
Doit etre defini pour chaque couche
en commencant par la couche de fond
DÉFAUT
0.05D0;0.05D0

CONTRAINTE CRITIQUE DE DEPOT

AIDE
Fixe la valeur de la contrainte de cisaillement au fond
au dessous de laquelle se produit le depot.
DÉFAUT
0.2

COORDONNEES DE L'ORIGINE

AIDE
Valeurs en metres, utilise pour eviter les trops grands nombres, transmis
dans le format Selafin mais pas d'autre traitement pour l'instant
DÉFAUT
0;0

COORDONNEES SPHERIQUES

AIDE
Choix des coordonnees spheriques pour la realisation du calcul
( pour les grands domaines de calcul).
Attention : cette option est etroitement liee au maillage qui doit avoir
ete saisi sur une carte marine en projection de Mercator.
Il faut de plus relever sur la carte la LATITUDE DU POINT ORIGINE
(autre mot-cle) qui correspond dans le maillage a l'ordonnee y = 0.
DÉFAUT
NON

CORIOLIS

AIDE
Prise en compte ou non de la force de Coriolis.
DÉFAUT
NON

CORRECTION FROTTEMENT DE PEAU

AIDE
prise en compte du frottement de peau
0 : pas de correction (TAUP= TOB) voir aussi KSPRATIO
1 : fond plat (KSP= KSPRATIO * D50)
2 : prise en compte des rides (non programme)
DÉFAUT
0

COTE INITIALE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
CONDITIONS INITIALES - COTE CONSTANTE
DÉFAUT
0.

COTES DES SOURCES

AIDE
Fixe la hauteur des sources.

COTES IMPOSEES

AIDE
Fixe la cote sur les frontieres a cote imposee

COUPLAGE AVEC

AIDE
Liste des codes avec lesquels on couple TELEMAC-3D
SISYPHE : couplage interne avec Sisyphe
TOMAWAC : couplage interne avec Tomawac
DELWAQ : sortie de fichiers de resultats pour Delwaq
DÉFAUT

COURANTS DE HOULE

AIDE
Active la prise en compte des courants de houle (voir trisou)
DÉFAUT
NON

COURBES DE TARAGE

AIDE
Indique si une courbe de tarage doit etre utilisee
pour une frontiere 0:non 1:Z(Q) 2: Q(Z)

DATE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer la date d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree
et/ou les conditions aux limites de maree.
DÉFAUT
1900;1;1

DEBITS DES SOURCES

AIDE
Specifie le debit de chaque source.
Un debit positif signifie qu il s agit d un apport de fluide

DEBITS IMPOSES

AIDE
Fixe le debit sur les frontieres a debit impose

DEBUGGER

AIDE
Pour imprimer la sequence des appels, mettre 1
DÉFAUT
0

DERIVEES VERTICALES DES VITESSES

AIDE
Mode de calcul des derivees des vitesses suivant z
1 : derivee lineaire (classique)
2 : derivee logarithmique (mieux pour profils logarithmiques)
DÉFAUT
1

DESCRIPTION DES LIBRAIRIES

AIDE
Description des librairies de T2D
DÉFAUT
builds|PPP|lib|telemac3dMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|telemac2dMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|tomawacMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|sisypheMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|dredgesimMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|biefMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|damoMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|parallelMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|specialMMMVVV.LLL

DIAMETRE MOYEN DES GRAINS

AIDE
Sets value of diameter d50 for particular size class.
DÉFAUT
.01

DICTIONNAIRE

AIDE
Dictionnaire des mots cles.
DÉFAUT
telemac3d.dico

DIFFUSION POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie de la diffusion pour Delwaq
DÉFAUT
NON

DUREE DU CALCUL

AIDE
duree de la simulation. alternative au parametre nombre de pas
de temps. On en deduit le nombre de pas de temps en prenant l'entier le
plus proche de (duree du calcul/pas de temps). Si le nombre de pas de
temps est aussi donne, on prend la plus grande valeur
DÉFAUT
0.

ECHELLE DE LONGUEUR DE MELANGE

AIDE
fixe l echelle de longueur de melange pour les grandes prof.
DÉFAUT
10.

ELEMENT

AIDE
PRISME : maillages de triangles empiles
TETRAEDRE : decoupage en tetraedres des prismes
DÉFAUT
PRISME

ELEMENTS MASQUES PAR L'UTILISATEUR

AIDE
SI OUI REMPLIR LE SOUS-PROGRAMME MASKOB
DÉFAUT
NON

ENREGISTREMENT POUR SUITE DE CALCUL

AIDE
En cas de suite de calcul, numero de l'enregistrement
de depart dans le fichier du calcul precedent. 0 signifie
que l'on prend le dernier enregistrement
DÉFAUT
0

EPAISSEUR DES COUCHES DU FOND VASEUX

AIDE
epaisseur de reference pour creer de nouvelles couches
de vase.Ce parametre est utilise seulement dans le cas
MODELE DE TASSEMENT DE GIBSON = OUI.Avec ce modele, le sediment
qui se depose sur le fond est tout d'abord stocke dans une couche
tampon appelee couche des depots frais. C'est seulement quand
l'epaisseur de cette couche atteint la valeur donnee par le mot
cle EPAISSEUR DES COUCHES DU FOND VASEUX qu'une nouvelle couche
est cree au niveau du lit de vase.
DÉFAUT
5.E-3

EPAISSEURS INITIALES DES COUCHES

AIDE
Epaisseurs initiales des sediments (m)
DÉFAUT
10.D0;10.D0

ETAPE DE CONVECTION

AIDE
Prise en compte ou non des termes de convection.
En cas de reponse positive,
on peut encore supprimer certains termes de convection avec
les mots-cles SCHEMA POUR LA CONVECTION...
DÉFAUT
OUI

ETAPE DE DIFFUSION

AIDE
Prise en compte ou non des termes de diffusion.
En cas de reponse positive,
on peut encore supprimer certains termes de diffusion avec
les mots-cles SCHEMA POUR LA DIFFUSION...
DÉFAUT
OUI

ETAPE DE PROPAGATION

AIDE
Prise en compte ou non des termes de propagation.
Cette etape doit actuellement etre effectuee.
DÉFAUT
OUI

EXECUTABLE PAR DEFAUT

AIDE
Executable par defaut de T3D
DÉFAUT
builds|PPP|bin|telemac3dMMMVVV.exe

EXECUTABLE PARALLELE PAR DEFAUT

AIDE
Executable parallele par defaut de T3D
DÉFAUT
builds|PPP|bin|telemac3dMMMVVV.exe

FACTURATION

AIDE
Choix de l'instant de lancement.
DÉFAUT
JOUR
CHOIX
JOUR';
'NUIT';
'WEEK-END

FICHIER DE COMMANDE DELWAQ

AIDE
Fichier de commande pour le couplage avec Delwaq.
DÉFAUT

FICHIER DE COMMANDES HYDROCARBURES

AIDE
Contient les donnees pour le modele de derive de nappes
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1

AIDE
Fichier de donnees code en binaire mis a la disposition
de l'utilisateur. Format Selafin, utilise en cas de suite 2D
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES BINAIRE 2

AIDE
Fichier de donnees code en binaire mis a la disposition
de l'utilisateur.
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES FORMATE 1

AIDE
Fichier de donnees formate mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 60.
DÉFAUT

FICHIER DE DONNEES FORMATE 2

AIDE
Fichier de donnees formate mis a la disposition de
l'utilisateur
DÉFAUT

FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Nom du fichier contenant le maillage du calcul a realiser.

FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Fichier de resultats de reference pour la validation. Les resultats a placer dans ce fichier seront a
ecrire sur le canal 22.
DÉFAUT

FICHIER DE RESULTATS BINAIRE

AIDE
Fichier de resultats code en binaire mis a la disposition
de l'utilisateur. Les resultats a placer dans ce fichier seront a
ecrire sur le canal 28.
DÉFAUT

FICHIER DE RESULTATS FORMATE

AIDE
Fichier de resultats formate mis a la disposition de
l'utilisateur.
Les resultats a placer dans ce fichier seront a ecrire sur
le canal 29.
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA DIFFUSION

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA SALINITE

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA TEMPERATURE

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DE LA VITESSE

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES DISTANCES ENTRE NOEUDS

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES ECHANGES ENTRE NOEUDS

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES FLUX VERTICAUX

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES SURFACES DE FLUX

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES SURFACES DU FOND

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DELWAQ DES VOLUMES

AIDE
Fichier de resultats pour le couplage avec Delwaq
DÉFAUT

FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES

AIDE
Nom du fichier contenant les types de conditions aux limites.
Ce fichier est rempli de facon automatique par le mailleur au moyen de
couleurs affectees aux noeuds des frontieres du domaine de calcul.

FICHIER DES CONSTANTES HARMONIQUES

AIDE
Constantes harmoniques extraites du fichier du modele de maree
DÉFAUT

FICHIER DES COURBES DE TARAGE

AIDE
Nom du fichier contenant les courbes de tarage
DÉFAUT

FICHIER DES FLOTTEURS

AIDE
Fichier de resultat avec les positions des flotteurs
DÉFAUT

FICHIER DES FONDS

AIDE
Nom du fichier eventuel contenant la bathymetrie associee au
maillage.
Si ce mot-cle est utilise, c'est cette bathymetrie qui sera utilisee
pour le calcul.
DÉFAUT

FICHIER DES FRONTIERES LIQUIDES

AIDE
Fichier de variations en temps des conditions aux limites.
Les donnees de ce fichier seront a lire sur le canal 12.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES

AIDE
Nom du fichier contenant les parametres du calcul a realiser.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES DE SISYPHE

AIDE
Fichier des parametres de SISYPHE en cas de couplage interne.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES DE TOMAWAC

AIDE
Fichier des parametres de TOMAWAC en cas de couplage interne.
DÉFAUT

FICHIER DES RESULTATS 2D

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les resultats 2D du
calcul avec la periodicite donnee par le mot cle 'PERIODE
POUR LES SORTIES GRAPHIQUES'.
DÉFAUT

FICHIER DES RESULTATS 3D

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les resultats 3D du calcul
avec la periodicite donnee par le mot cle 'PERIODE POUR LES SORTIES
GRAPHIQUES'.
DÉFAUT

FICHIER DES RESULTATS SEDIMENTOLOGIQUES

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les variables
decrivant le fond vaseux (epaisseurs et concentrations..)
avec la periodicite donnee par le mot cle 'PERIODE POUR LES SORTIES
GRAPHIQUES'.
DÉFAUT

FICHIER DES SOURCES

AIDE
Nom du fichier contenant les informations variables
en temps des sources
DÉFAUT

FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Nom d'un fichier contenant les resultats d'un calcul precedent
realise sur le meme maillage et dont le dernier pas de temps enregistre
va fournir les conditions initiales pour une suite de de calcul.
DÉFAUT

FICHIER DU MODELE DE MAREE

AIDE
Fichier de geometrie du modele dont sont extraites
les constantes harmoniques
DÉFAUT

FICHIER FORTRAN

AIDE
Nom du fichier FORTRAN a soumettre.
DÉFAUT
DEFAUT

FICHIER POUR SCOPE

AIDE
Nom du fichier eventuel pour Scope.
DÉFAUT

FICHIER POUR SUITE

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les resultats du
dernier calcul pour obtenir une suite de calcul parfaite
DÉFAUT

FICHIER POUR SUITE 2D

AIDE
Fichier utilise en cas de suite 2D
DÉFAUT

FICHIER SEDIMENTOLOGIQUE DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Nom d'un fichier contenant les variables sedimentologiques
decrivant le fond vaseux ,resultats d'un calcul precedent realise
sur le meme maillage et dont le dernier pas de temps enregistre
va fournir les conditions initiales pour une suite de de calcul.
DÉFAUT

FILTRE LES INCONSISTANCES HYDROSTATIQUES

AIDE
permet de filtrer les inconsistances hydrostatiques
DÉFAUT
NON

FLOCULATION

AIDE
Decides if hindered formulation is to be used to
compute settling velocity for mud
DÉFAUT
NON

FONCTION D'AMORTISSEMENT

AIDE
0: RIEN 1: FAIT PAR L'UTILISATEUR
2: VIOLLET 3: MUNK ET ANDERSON
DÉFAUT
0

FORCE GENERATRICE DE LA MAREE

AIDE
Active la prise en compte de la force generatrice de la maree
DÉFAUT
NON

FORMAT DU FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Format du fichier de geometrie.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DES RESULTATS 2D

AIDE
Format du fichier de resultats 2D.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DES RESULTATS 3D

AIDE
Format du fichier de resultats 3D.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER POUR SUITE

AIDE
Format du FICHIER POUR SUITE.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
Seul SERAFIND assure une suite parfaite
DÉFAUT
SERAFIND
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER POUR SUITE 2D

AIDE
Format du fichier pour suite 2D.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMULE POUR FLOCULATION

AIDE
FORMULE POUR FLOCULATION
1. Van Leussen (_
2. SOULSBY ET AL. (2013)
DÉFAUT
1

FORMULE POUR LA CONCENTRATION DE REFERENCE

AIDE
1 : formule de Zyserman et Fredsoe
2 :
3 : formule de Van Rijn (1987)
DÉFAUT
1

FORMULE POUR VITESSE DE CHUTE ENTRAVEE

AIDE
TYPE OF HINDERED SETTLING
1. WHITEHOUSE ET AL. (2000) - working
2. WINTERWERP (1999) - not currently working
DÉFAUT
1

HAUTEUR DU LIT FICTIF

AIDE
rapport entre le fond ficitif et la hauteur de
la premiere maille utilisee par le modele de turbulence
k-eps et pour le transport du sable
DÉFAUT
2.0

HAUTEUR INITIALE

AIDE
Valeur utilisee avec l'option :
CONDITIONS INITIALES :-HAUTEUR CONSTANTE-
DÉFAUT
0.

HEURE DE L'ORIGINE DES TEMPS

AIDE
Permet de fixer l'heure d'origine des temps du modele lors
de la prise en compte de la force generatrice de la maree
et/ou les conditions aux limites de maree.
DÉFAUT
0;0;0

IMPLICITATION POUR LA DIFFUSION

AIDE
'Valeur utilisee avec OPTION POUR LA DIFFUSION
DÉFAUT
1.

IMPLICITATION POUR LA HAUTEUR

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'implicitation sur C dans
l'etape de propagation (cf. Note de principe).
Les valeurs inferieures a 0.5 donnent un schema instable.
DÉFAUT
0.55

IMPLICITATION POUR LES VITESSES

AIDE
Fixe la valeur du coefficient d'implicitation sur la vitesse
dans l'etape de propagation (cf. Note de principe).
Les valeurs inferieures a 0.5 donnent un schema instable.
DÉFAUT
1.

INFORMATION SUR LE BILAN DE MASSE A CHAQUE SORTIE LISTING

AIDE
Donne a chaque sortie listing une information sur le bilan de
masse.
DÉFAUT
OUI

INTERPOLATION DE COMPOSANTES MINEURES

AIDE
Pour la base de donnees TPXO uniquement.
Interpolation de composantes harmoniques mineures
a partir de celles lues dans les fichiers d'entree
lies aux mots-cles BASE BINAIRE 1 DE DONNEES DE MAREE
et BASE BINAIRE 2 DE DONNEES DE MAREE
DÉFAUT
NON

LATITUDE

AIDE
latitude en degres ou les coefficients de Coriolis
sont calcules
DÉFAUT
0.

LATITUDE DU POINT ORIGINE

AIDE
Donne la valeur de la latitude du point origine du maillage.
DÉFAUT
0.E0

LECTURE CONTRAINTE CRITIQUE POUR CHAQUE COUCHE

AIDE
lecture contrainte critique d erosion a partir
du fichier de geometrie
DÉFAUT
NON

LISTE DES FICHIERS

AIDE
Noms des fichiers exploites par le code
DÉFAUT
FICHIER DES PARAMETRES';
'DICTIONNAIRE';
'FICHIER FORTRAN';
'FICHIER DE GEOMETRIE';
'FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES';
'FICHIER DU CALCUL PRECEDENT';
'FICHIER DES RESULTATS 3D';
'FICHIER DES FONDS';
'FICHIER POUR SCOPE';
'FICHIER DES RESULTATS 2D';
'FICHIER DE DONNEES FORMATE 1';
'FICHIER DE DONNEES FORMATE 2';
'FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1';
'FICHIER DE DONNEES BINAIRE 2';
'FICHIER DES RESULTATS SEDIMENTOLOGIQUES';
'FICHIER SEDIMENTOLOGIQUE DU CALCUL PRECEDENT';
'FICHIER DE REFERENCE';
'FICHIER DES RESULTATS POUR SUBIEF-3D';
'FICHIER DES FRONTIERES LIQUIDES';
'FICHIER DELWAQ DES VOLUMES';
'FICHIER DELWAQ DES SURFACES DE FLUX';
'FICHIER DELWAQ DES FLUX VERTICAUX';
'FICHIER DELWAQ DE LA SALINITE';
'FICHIER DELWAQ DES SURFACES DU FOND';
'FICHIER DELWAQ DES ECHANGES ENTRE NOEUDS';
'FICHIER DELWAQ DES DISTANCES ENTRE NOEUDS';
'FICHIER DELWAQ DE LA TEMPERATURE';
'FICHIER DELWAQ DE LA VITESSE';
'FICHIER DELWAQ DE LA DIFFUSION';
'FICHIER DE COMMANDE DELWAQ';
'FICHIER DES COURBES DE TARAGE';
'FICHIER DES SOURCES';
'FICHIER DE RESULTATS BINAIRE';
'FICHIER DE RESULTATS FORMATE';
'FICHIER DE COMMANDES HYDROCARBURES';
'FICHIER POUR SUITE';
'FICHIER DES CONSTANTES HARMONIQUES';
'FICHIER DU MODELE DE MAREE';
'BASE ASCII DE DONNEES DE MAREE';
'BASE BINAIRE 1 DE DONNEES DE MAREE';
'BASE BINAIRE 2 DE DONNEES DE MAREE';
'FICHIER DES FLOTTEURS';
'FICHIER POUR SUITE 2D

LOI DE DENSITE

AIDE
0 : rien 1 : fonction de T 2 : fonction de la salinite
3 : fonction de temperature et salinite
4 : beta donne
DÉFAUT
0

LOI DE FROTTEMENT SUR LE FOND

AIDE
selectionne le type de formulation utilisee pour le calcul
du frottement sur le fond.
Les lois possibles sont les suivantes (cf. Note de principe) :
0 : pas de frottement sur le fond
1 : formule de Haaland
2 : formule de Chezy
3 : formule de STRICKLER
4 : formule de MANNING
5 : formule de NIKURADSE
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'1="HAALAND"';
'2="CHEZY"';
'3="STRICKLER"';
'4="MANNING"';
'5="NIKURADSE"

LOI DE FROTTEMENT SUR LES PAROIS LATERALES

AIDE
selectionne le type de formulation utilisee pour le calcul
du frottement sur les parois laterales.
Les lois possibles sont les suivantes (cf. Note de principe) :
0 : pas de frottement , ou AUBOR donne par le fichier des conditions aux limites
1 :
2 :
3 :
4 :
5 : formule de NIKURADSE
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="COEFFICIENT PRIS DANS LE FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES"';
'2="IDEM"';
'3="IDEM"';
'4="IDEM"';
'5="NIKURADSE"

LONGITUDE DU POINT ORIGINE

AIDE
Donne la valeur de la longitude du point origine du maillage.
DÉFAUT
0.E0

LONGUEUR DU VECTEUR

AIDE
LONGUEUR DU VECTEUR POUR LES MACHINES VECTORIELLES
DÉFAUT
1

MASS-LUMPING POUR LA DIFFUSION

AIDE
Mass-lumping de la matrice de masse dans la diffusion
DÉFAUT
0.

MASS-LUMPING POUR LA HAUTEUR

AIDE
TELEMAC offre la possibilite d'effectuer du mass-lumping
sur H ou U.
Ceci revient a ramener tout ou partie (suivant la valeur de ce
coefficient) des matrices AM1 (H) ou AM2 (U) et AM3 (V) sur
leur diagonale.
Cette technique permet d'accelerer le code dans des proportions tres
importantes et de le rendre egalement beaucoup plus stable. Cependant
les solutions obtenues se trouvent lissees.
Ce parametre fixe le taux de mass-lumping effectue sur H.
Utilisation deconseillee.
DÉFAUT
0.

MASS-LUMPING POUR LES CARACTERISTIQUES FAIBLES

AIDE
Applique a la matrice de masse
DÉFAUT
0.

MASS-LUMPING POUR LES VITESSES

AIDE
Fixe le taux de mass-lumping effectue sur la vitesse.
Utilisation deconseillee.
DÉFAUT
0.

MASSE VOLUMIQUE DU SEDIMENT

AIDE
Fixe la valeur de la masse volumique du sediment (KG/M3)
DÉFAUT
2650.

MASSE VOLUMIQUE MOYENNE DE L'EAU

AIDE
Valeur de la densite moyenne dans le domaine, voir DRSURR
DÉFAUT
1025.

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Limite le nombre d'iterations du solveur a chaque pas
de temps pour le calcul de la diffusion des traceurs.
DÉFAUT
60

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Limite le nombre d'iterations du solveur a chaque pas
de temps pour le calcul de la diffusion de la vitesse.
DÉFAUT
60

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA DIFFUSION DU K-EPSILON

AIDE
Fixe le nombre maximum d'iterations accepte lors de la
resolution du systeme diffusion-termes sources du modele k-epsilon.
DÉFAUT
200

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA DIFFUSION DU SEDIMENT

AIDE
Limite le nombre d'iterations du solveur a chaque pas
de temps pour le calcul de la diffusion du sediment.
DÉFAUT
60

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA PROJECTION

AIDE
Limite le nombre d iterations pour la projection
DÉFAUT
100

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA PROPAGATION

AIDE
Les algorithmes utilises pour la resolution de l'etape de
propagation etant iteratifs; il est necessaire de limiter le nombre
d'iterations autorisees.
Remarque : un maximum de 40 iterations par pas de temps semble
raisonnable.
DÉFAUT
200

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LA VITESSE VERTICALE

AIDE
Fixe le nombre maximum d'iterations accepte lors de la
resolution du calcul de la vitesse verticale.
DÉFAUT
100

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR LES SCHEMAS DE CONVECTION

AIDE
Seulement pour schemes 13 et 14
DÉFAUT
10

MAXIMUM D'ITERATIONS POUR PPE

AIDE
Limite le nombre d iterations pour l equation de Poisson
DÉFAUT
100

MODE SUITE

AIDE
Declenche le remplissage du FICHIER POUR SUITE,
qui permet une suite de calcul parfaite,
contrairement au FICHIER DES RESULTATS 3D
DÉFAUT
NON

MODELE D'ECHANGES EAU-ATMOSPHERE

AIDE
Choix du modele d echanges entre l eau et l atmosphere
DÉFAUT
0
CHOIX
'0="PAS DE MODELE D ECHANGES EAU-ATMOSPHERE"';
'1="FORMULE LINEARISEE A LA SURFACE"';
'2="MODELE A BILAN COMPLET"'

MODELE DE LONGUEUR DE MELANGE

AIDE
1: PRANDTL 3: NEZU ET NAKAGAWA 5: QUETIN 6: TSANIS
4 (jet) a ete supprime
DÉFAUT
1

MODELE DE NAPPES D'HYDROCARBURES

AIDE
POUR DECLENCHER LE MODELE DE DERIVE DE NAPPES, DANS
CE CAS LE FICHIER DE COMMANDES MIGRHYCAR EST NECESSAIRE
DÉFAUT
NON

MODELE DE TURBULENCE HORIZONTAL

AIDE
Quatre choix sont possibles actuellement.
Attention : si on choisit l'option 1;
il ne faut pas oublier d'ajuster la valeur du mot-cle COEFFICIENT DE
DIFFUSION DES ....
Si on choisit l'option 3,
ce meme parametre doit retrouver sa vraie valeur physique car elle est
utilisee comme telle dans le modele de turbulence
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'3="MODELE K-EPSILON"';
'4= "SMAGORINSKI"';
'5= ';
'6= ';
'7="MODELE K-OMEGA"

MODELE DE TURBULENCE VERTICAL

AIDE
5 choix sont possibles actuellement.
Attention : si on choisit l'option 1;
il ne faut pas oublier d'ajuster la valeur du mot-cle COEFFICIENT DE
DIFFUSION DES ....
Si on choisit l'option 3 ou 7;
ce meme parametre doit retrouver sa vraie valeur physique, en general
environ 1.E-6 car elle est utilisee comme telle dans le modele de
turbulence
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="LONGUEUR DE MELANGE"';
'3="MODELE K-EPSILON"';
'4="SMAGORINSKI"';
'5= ';
'6= ';
'7="MODELE K-OMEGA"

MOT DE PASSE CRAY

AIDE
Mot de passe associe a l'USER CRAY.
DÉFAUT

NOMBRE DE COUCHES DU LIT COHESIF

AIDE
Structure verticale du lit cohesif- le nombre de couche doit
etre inferieur à 20
DÉFAUT
1

NOMBRE DE FLOTTEURS

AIDE
Permet d'effectuer un suivi de flotteurs.
Fixe le nombre de flotteurs a traiter lors du calcul.
Il est alors necessaire de mettre a jour le sous-programme FLOT
afin de fournir les informations sur les positions de largage
et les temps de suivi des flotteurs.
DÉFAUT
0

NOMBRE DE LISSAGES DU FOND

AIDE
Nombre de lissages effectues sur la topographie.
chaque lissage, effectue a l'aide d'une matrice de masse,
est conservatif.
Utilise lorsque les donnees de bathymetrie donnent des resultats
trop irreguliers apres interpolation.
DÉFAUT
0

NOMBRE DE PAS DE TEMPS

AIDE
Definit le nombre de pas de temps effectues lors de
l'execution du code.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE PLANS HORIZONTAUX

AIDE
Definit le nombre de plans du maillage entre le fond et la
surface. Vaut au moins 2.
DÉFAUT
2

NOMBRE DE POINTS DE GAUSS POUR LES CARACTERISTIQUES FAIBLES

AIDE
Voir les release notes 6.3
DÉFAUT
3
CHOIX
'1

NOMBRE DE PRANDTL

AIDE
Rapport entre viscosite et diffusivite turbulente
DÉFAUT
1.0

NOMBRE DE SOUS ITERATIONS POUR LES NON LINEARITES

AIDE
Permet de reactualiser, pour un meme pas de temps, les champs
convecteur et propagateur au cours de plusieurs sous-iterations. A la
premiere sous-iteration, ces champs sont donnes par C et le champ de
vitesses au pas de temps precedent. Aux iterations suivantes, ils sont
pris egaux au champ de vitesse obtenu a la fin de la sous-iteration
precedente. Cette technique permet d'ameliorer la prise en compte des
non linearites.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE TABLEAUX PRIVES

AIDE
Nombre de tableaux mis a disposition de l utilisateur
DÉFAUT
0

NOMBRE DE TRACEURS

AIDE
Definit le nombre de traceurs.
DÉFAUT
0

NOMS DES TRACEURS

AIDE
Noms des traceurs en 32 caracteres, 16 pour le nom
16 pour l'unite

NORD

AIDE
ANGLE QUE FAIT LE NORD,
DANS LE SENS TRIGONOMETRIQUE, AVEC L AXE OY
DÉFAUT
0.E0

NUMERO DE FUSEAU OU PROJECTION DANS LE SYSTEME GEOGRAPHIQUE

AIDE
Numero de zone (fuseau ou type de projection)
lors de l'utilisation d'une projection plane.
Indiquer le systeme geographique dans lequel est construit le modele numerique
avec le mot-cle SYSTEME GEOGRAPHIQUE
DÉFAUT
-1
CHOIX
'-1="PAS DE VALEUR PAR DEFAUT. CHOISIR LE NUMERO PARMI LES CHOIX POSSIBLES"';
'1="LAMBERT 1 NORD"';
'2="LAMBERT 2 CENTRE"';
'3="LAMBERT 3 SUD"';
'4="LAMBERT 4 CORSE"';
'22="LAMBERT 2 ETENDU"';
'30="ZONE UTM, PAR EXEMPLE"'

NUMERO DE L'ENREGISTREMENT DANS LE FICHIER DE HOULE

AIDE
Numero d enregistrement dans le fichier des courants de houle
DÉFAUT
1

NUMERO DE VERSION

AIDE
Numero de version des bibliotheques utilisees par TELEMAC.
Si ce nom commence par D il s'agit de l'option Debug (exemple DV2P2)
Si ce nom commence par F il s'agit de l'option Flowtrace
DÉFAUT
V7P0

NUMERO DE VERSION DE TELEMAC-2D

AIDE
Numero de version des bibliotheques utilisees par TELEMAC.
Si ce nom commence par D il s'agit de l'option Debug (exemple DV3P2)
Si ce nom commence par F il s'agit de l'option Flowtrace
DÉFAUT
V7P0

NUMERO DU PLAN DE REFERENCE INTERMEDIAIRE

AIDE
Permet lorsque cet entier est strictement compris
entre 1 et NPLAN
de scinder suivant Z le domaine en 2
impliquant 2 transformations sigma.
DÉFAUT
1

NUMERO DU PREMIER PAS DE TEMPS POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Determine le numero de pas de temps a partir duquel debute
l'ecriture des resultats dans le 'FICHIER DES RESULTATS 2D ou 3D'.
DÉFAUT
0

NUMERO DU PREMIER PAS DE TEMPS POUR LES SORTIES LISTING

AIDE
Determine le numero de pas de temps a partir duquel debute
l'ecriture des resultats dans le listing.
DÉFAUT
0

OPTION DE SUPG

AIDE
0:pas de decentrement SUPG 1:SUPG classique 2:SUPG modifiee
ces coefficients sont respectivement appliques a
1) U, V et W 2) H 3) T 4) K ET EPSILON
DÉFAUT
1;0;1;1

OPTION DE TRAITEMENT DES BANCS DECOUVRANTS

AIDE
Utilise si BANCS DECOUVRANTS est vrai
1 : EQUATIONS RESOLUES PARTOUT AVEC CORRECTION SUR LES BANCS DECOUVRANTS
2 : GEL DES ELEMENTS DECOUVRANTS
DÉFAUT
1

OPTION DU SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Dimension de l'espace de Krylov pour la methode GMRES (7)
DÉFAUT
3

OPTION DU SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Dimension de l'espace de Krylov pour la methode GMRES (7)
DÉFAUT
3

OPTION DU SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DU K-EPSILON

AIDE
Dimension de l'espace de Krylov pour la methode GMRES (7)
DÉFAUT
3

OPTION DU SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DU SEDIMENT

AIDE
Dimension de l'espace de Krylov pour la methode GMRES (7)
DÉFAUT
3

OPTION DU SOLVEUR POUR LA PROJECTION

AIDE
Dimension de l'espace de Krylov pour la methode GMRES (7)
DÉFAUT
3

OPTION DU SOLVEUR POUR LA PROPAGATION

AIDE
Dimension de l'espace de Krylov pour la methode GMRES (7)
DÉFAUT
3

OPTION DU SOLVEUR POUR PPE

AIDE
Dimension de l'espace de Krylov pour la methode GMRES (7)
DÉFAUT
3

OPTION POUR L'ETAPE HYDROSTATIQUE

AIDE
1 : classique (SUPPRIME) 2 : equation d onde, seule option
DÉFAUT
2

OPTION POUR LA DIFFUSION

AIDE
1 : diffusion implicite 2 : decouplee horizontale-verticale
DÉFAUT
1

OPTION POUR LES CARACTERISTIQUES

AIDE
1: forme forte 2: forme faible
DÉFAUT
1
CHOIX
'1

OPTION POUR LES CONDITIONS AUX LIMITES DE MAREE

AIDE
Option pour les conditions aux limites de maree.
Pour des marees reelles, l option 1 est recommandee.
Calage possible par les mots-cles COEFFICIENT POUR CALAGE EN MARNAGE
et COEFFICIENT POUR CALAGE EN NIVEAU.
DÉFAUT
0
CHOIX
'0="Pas de maree"';
'1="Maree reelle (methodologie recommandee)"';
'2="Maree de vive-eau exceptionnelle (coef. presque 120)"';
'3="Maree de vive-eau moyenne (coef. presque 95)"';
'4="Maree moyenne (coef. presque 70)"';
'5="Maree de morte-eau moyenne (coef. presque 45)"';
'6="Maree de morte-eau exceptionnelle (coef. presque 20)"';
'7="Maree reelle (methodologie d avant 2010)"'

OPTION POUR LES FRONTIERES LIQUIDES

AIDE
On donne 1 entier par frontiere liquide
1 : conditions aux limites classiques
2 : methode de Thompson avec calcul de caracteristiques

OPTIONS POUR TELEMAC-2D

AIDE
premier entier 1: systeme st-venant tronque
2: systeme st-venant complet
deuxieme entier 1: Equations primitives
2: Equation d onde
DÉFAUT
1;1

ORDONNEES DES SOURCES

AIDE
Nombres reels donnant les ordonnees d eventuelles sources de debit (en metres).
La source sera placee au noeud du maillage le plus proche

ORDRE DU TIR INITIAL POUR LA HAUTEUR

AIDE
Tir initial du solveur de l'etape de propagation.
Offre la possibilite de modifier la valeur initiale de DH,
accroissement de H, a chaque iteration,
dans l'etape de propagation en utilisant les valeurs
finales de cette variable aux pas de temps precedents. Ceci peut
permettre d'accelerer la vitesse de convergence lors de la resolution
du systeme. Trois possibilites sont offertes :
0 : DH = 0.
1 : DH = DHn (valeur finale de DH au pas de temps precedent),
2 : DH = 2DHn - DHn-1 (extrapolation).
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1=precedent';
'2=extrapolation

PARAMETRE DE SHIELDS

AIDE
Utilise pour determiner la valeur de la contrainte critique
d'entrainement.
DÉFAUT
0.047

PAS DE TEMPS

AIDE
Definit le pas de temps en secondes.
Remarque : Pour une bonne precision, il est souhaitable de choisir
le pas de temps de telle sorte que le nombre de Courant de propagation
soit inferieur a 2, voire 3.
Ceci peut etre realisable en hydraulique fluviale, mais ne l'est
pratiquement jamais en hydraulique maritime ou l'on peut atteindre
des valeurs de 50.
DÉFAUT
1.

PAS DE TEMPS DE LA CONSOLIDATION

AIDE
valeur du pas de temps pour le modele de consolidation qui
peut etre plus grand que le pas de temps hydrodynamique car le
phenommene est tres lent.Ce parametre est utilise si
MODELE DE TASSEMENT DE GIBSON = OUI ou
MODELE DE TASSEMENT MULTICOUCHES = OUI.
DÉFAUT
1200.

PERIODE DE COUPLAGE POUR SISYPHE

AIDE
pour eviter de faire le couplage a chaque pas de temps
DÉFAUT
1

PERIODE DE COUPLAGE POUR TOMAWAC

AIDE
pour eviter de faire le couplage a chaque pas de temps
DÉFAUT
1

PERIODE DE SORTIE POUR DELWAQ

AIDE
Periode de sortie des resultats pour Delwaq.
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES DE FLOTTEURS

AIDE
Nombre de pas de temps entre 2 sorties de positions de
flotteurs dans le fichier des resultats binaire supplementaire
N affecte pas la qualite du calcul de la trajectoire
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Determine la periode en nombre de pas de temps d'impression
des 'VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES 2D ou 3D' (voir ces mot-cles)
dans le FICHIER DES RESULTATS.
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES LISTING

AIDE
Determine la periode en nombre de pas de temps d'impression
des 'VARIABLES A IMPRIMER' (voir ce mot-cle) Pour la mise au point;
il faut savoir que la sortie des resultats est effectuee
systematiquement sur le listing
DÉFAUT
1

PLACE MEMOIRE CRAY

AIDE
Place memoire (en mots de 8 octets) reservee en machine pour la
realisation du calcul.
DÉFAUT
1500000W

PLUIE OU EVAPORATION

AIDE
Pour ajouter un apport ou une perte d'eau en surface.
Voir le mot-cle PLUIE OU EVAPORATION EN MM PAR JOUR
DÉFAUT
NON

PLUIE OU EVAPORATION EN MM PAR JOUR

AIDE
Pour ajouter un apport ou une perte d'eau en surface.
DÉFAUT
0.D0

POROSITE DU LIT NON COHESIF

AIDE
la concentration massique du lit (CFDEP) est definie par
CFDEP= (1-porosite)* RHOS
Ce paramètre est utilisé pour les sediments non-cohesifs.
DÉFAUT
0.4

POURCENTAGE INITIAL DE SEDIMENT NON COHESIF

AIDE
Pourcentage initial du sediment non cohesif
DÉFAUT
0.D0

PRECISION POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Fixe la precision demandee pour le calcul de la diffusion
des traceurs.
DÉFAUT
1.E-6

PRECISION POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Fixe la precision demandee pour le calcul de la diffusion
de la vitesse.
DÉFAUT
1.E-5

PRECISION POUR LA DIFFUSION DU K-EPSILON

AIDE
Fixe la precision demandee pour le calcul de la diffusion
du k-epsilon.
DÉFAUT
1.E-6

PRECISION POUR LA DIFFUSION DU SEDIMENT

AIDE
Fixe la precision demandee pour le calcul de la diffusion
des traceurs.
DÉFAUT
1.E-6

PRECISION POUR LA PROJECTION

AIDE
fixe la precision pour l etape de projection
DÉFAUT
1.E-6

PRECISION POUR LA PROPAGATION

AIDE
Fixe la precision demandee pour l'etape de propagation.
DÉFAUT
1.E-6

PRECISION POUR LA VITESSE VERTICALE

AIDE
Fixe la precision demandee pour le calcul de la vitesse
verticale.
DÉFAUT
1.E-6

PRECISION POUR PPE

AIDE
fixe la precision pour l equation de Poisson
DÉFAUT
1.E-4

PRECONDITIONNEMENT POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Permet de preconditionner le systeme relatif
a la diffusion des traceurs.
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRECONDITIONNEMENT POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Permet de preconditionner le systeme relatif
a la diffusion des vitesses.
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRECONDITIONNEMENT POUR LA DIFFUSION DU K-EPSILON

AIDE
Permet de preconditionner le systeme relatif
a la diffusion du modele k-epsilon.
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRECONDITIONNEMENT POUR LA DIFFUSION DU SEDIMENT

AIDE
Permet de preconditionner le systeme relatif
a la diffusion du sediment.
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRECONDITIONNEMENT POUR LA PROJECTION

AIDE
Preconditionnement pour la projection
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRECONDITIONNEMENT POUR LA PROPAGATION

AIDE
Permet de preconditionner le systeme de l'etape de propagation
afin d'accelerer la convergence lors de sa resolution.
- 0 : pas de preconditionnement;
- 2 : preconditionnement diagonal.
- 3 : preconditionnement diagonal-bloc
- 7 : preconditionnement de Crout par element.
Certains preconditionnements sont cumulables
(les diagonaux 2 ou 3 avec les autres)
Pour cette raison on ne retient que les nombres premiers pour
designer les preconditionnements. Si l'on souhaite en cumuler
plusieurs on formera le produit des options correspondantes.
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRECONDITIONNEMENT POUR LA VITESSE VERTICALE

AIDE
Permet de preconditionner le systeme relatif
au calcul de la vitesse verticale.
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRECONDITIONNEMENT POUR PPE

AIDE
Preconditionnement pour l equation de Poisson
DÉFAUT
2
CHOIX
0
'2="DIAGONAL"';
'3="DIAGONAL CONDENSEE"';
'5="DIAGONAL A VALEURS ABSOLUES"';
'7="CROUT"';
'11="GAUSS-SEIDEL EBE"';
'13="MATRICE DEFINIE PAR L UTILISATEUR"';
'14="DIAGONAL ET CROUT"';
'17="SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"';
'21="DIAGONAL CONDENSE ET CROUT"';
'34="DIAGONAL ET SOLVEUR DIRECT SUR LA VERTICALE"

PRESSION ATMOSPHERIQUE

AIDE
Permet de decider si l'on prend ou non en compte l'influence
d'un champ de pression.
DÉFAUT
NON

PRESSION DYNAMIQUE DANS L'EQUATION D'ONDE

AIDE
Gradient de pression dynamique estimee prise
en compte dans l'equation d'onde
DÉFAUT
NON

PROCESSEURS PARALLELES

AIDE
nombre de processeurs pour la decomposition en parallele
DÉFAUT
0

PROFILS DE VITESSE

AIDE
1 : profil normal constant
2 : u et v donnes dans le fichier conlim
3 : vitesse normale donnee dans ubor dans le fichier conlim
4 : vitesse en sqrt(h)
5 : comme 4 mais hauteur virtuelle calculee avec
la surface libre la plus basse de la frontiere
CHOIX
1
conlim"';'3="Vitesse normale donnee dans ubor dans le fichier
conlim"';'4="Vitesse= racine carree de h"';
'5="comme 4 mais avec hauteur virtuelle, voir aide"

PROFILS DE VITESSE SUR LA VERTICALE

AIDE
'0
CHOIX
0
'2="Logarithmique"

PROFILS DES TRACEURS SUR LA VERTICALE

AIDE
0
3 = Rouse (normalized) and imposed conc
CHOIX
0
'1="Constant"';'2="Constant ou Rouse si sediment"

PROFONDEUR LIMITE POUR LE VENT

AIDE
Retire la force due au vent dans les petites profondeurs
DÉFAUT
1.

PROFONDEUR MOYENNE POUR LA LINEARISATION

AIDE
Fixe la hauteur d'eau autour de laquelle s'effectue la
linearisation lorsque l'option PROPAGATION LINEARISEE est choisie.
DÉFAUT
0.

PROJECTION COHERENTE

AIDE
etape de projection realisee en resolvant 3 eq. lin.
DÉFAUT
NON

PROPAGATION LINEARISEE

AIDE
Permet de lineariser l'etape de propagation,
par exemple lors de la realisation de cas tests pour lesquels on dispose
d'une solution analytique dans le cas linearise.
DÉFAUT
NON

RAPPORT DES PAS DE TEMPS 3D ET 2D

AIDE
Telemac-2D peut etre appele avec des sous-iterations
DÉFAUT
1

RATIO ENTRE LA RUGOSITE DE PEAU ET LE DIAMETRE MOYEN

AIDE
Ratio pour le calcul du frottement de peau.
rugosite de peau = ratio * diametre moyen.
DÉFAUT
3.0

REEL 72

AIDE

DÉFAUT
0.

REEL 74

AIDE

DÉFAUT
0.

REGIME DE TURBULENCE POUR LE FOND

AIDE
Permet de definir le regime de turbulence pour le fond dans le
cas du modele de longueur de melange ou du modele k-epsilon :
1 : lisse;
2 : rugueux
3 : rugueux (compatibilite avec anciennes versions)
DÉFAUT
2
CHOIX
1
'2= rugueux

REGIME DE TURBULENCE POUR LES PAROIS LATERALES

AIDE
Definit le regime de turbulence pour les parois laterales
DÉFAUT
2
CHOIX
1
'2="rugueux"

REMISE A ZERO DU TEMPS

AIDE
Remet le temps a zero en cas de suite de calcul
DÉFAUT
NON

SALINITE POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie de la salinite pour Delwaq
DÉFAUT
NON

SCHEMA DE CONVECTION DIFFUSION AVEC VITESSE DE CHUTE

AIDE
Choix de schema vertical pour la diffusion et le depot du sediment
: 0 Diffusion implicite
: 1 schema implicit de convection-diffusion (tridiagonal matrix solver)
: 2 convection faible sed_fall.f
DÉFAUT
0

SCHEMA POUR LA CONVECTION DE LA HAUTEUR

AIDE
Desormais fixe a 5
DÉFAUT
5
CHOIX
'5

SCHEMA POUR LA CONVECTION DES TRACEURS

AIDE
Choix du schema de convection pour les traceurs
DÉFAUT
5
CHOIX
0
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="EXPLICITE + SUPG"';
'3="EXPLICITE LEO POSTMA"';
'4="EXPLICITE + MURD SCHEMA N"';
'5="EXPLICITE + MURD SCHEMA PSI"';
'13="LEO POSTMA POUR BANCS DECOUVRANTS"';
'14="SCHEMA N POUR BANCS DECOUVRANTS"

SCHEMA POUR LA CONVECTION DES VITESSES

AIDE
Choix du schema de convection pour les vitesses
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="EXPLICITE + SUPG"';
'3="EXPLICITE LEO POSTMA"';
'4="EXPLICITE + MURD SCHEMA N"';
'5="EXPLICITE + MURD SCHEMA PSI"';
'13="LEO POSTMA POUR BANCS DECOUVRANTS"';
'14="SCHEMA N POUR BANCS DECOUVRANTS"

SCHEMA POUR LA CONVECTION DU K-EPSILON

AIDE
Choix du schema de convection pour k et epsilon
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="CARACTERISTIQUES"';
'2="EXPLICITE + SUPG"';
'3="EXPLICITE LEO POSTMA"';
'4="EXPLICITE + MURD SCHEMA N"';
'5="EXPLICITE + MURD SCHEMA PSI"';
'13="LEO POSTMA POUR BANCS DECOUVRANTS"';
'14="SCHEMA N POUR BANCS DECOUVRANTS"

SCHEMA POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Prise en compte ou non de la diffusion des traceurs
avec option sur le schema.
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="IMPLICITE"';
'2 ="VERTICAL DIFFUSION ONLY"

SCHEMA POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Prise en compte ou non de la diffusion des vitesses
avec option sur le schema.
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="IMPLICITE"

SCHEMA POUR LA DIFFUSION DU K-EPSILON

AIDE
Prise en compte ou non de la diffusion de k et epsilon
avec option sur le schema.
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="IMPLICITE"

SEDIMENT

AIDE
Permet de prendre en compte un sediment.
DÉFAUT
NON

SEDIMENT COHESIF

AIDE

DÉFAUT
NON

SEDIMENT MIXTE

AIDE
Si oui il y aura un sediment cohesif et un sediment non
cohesif
DÉFAUT
NON

SEUIL LIMITE POUR EROSION SUR BANCS DECOUVRANTS

AIDE
Pour les profondeurs inferieures a cette valeur limite, la viscosite sera
progressivement reduite. Voir le sous-programme FLUSED
DÉFAUT
0.2

SEUIL POUR CORRECTION DE VISCOSITE SUR BANCS DECOUVRANTS

AIDE
Pour les profondeurs inferieures, la viscosite sera
progressivement reduite. Voir le sous-programme VISCLIP
DÉFAUT
0.2

SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DES TRACEURS

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de
la diffusion des traceurs.
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DES VITESSES

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de
la diffusion des vitesses U et V.
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DU K-EPSILON

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de
la diffusion du modele k-epsilon.
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SOLVEUR POUR LA DIFFUSION DU SEDIMENT

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de
la diffusion du sediment.
DÉFAUT
3
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SOLVEUR POUR LA PROJECTION

AIDE
Solveur pour la projection
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SOLVEUR POUR LA PROPAGATION

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour la resolution de
l'etape de propagation.
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SOLVEUR POUR LA VITESSE VERTICALE

AIDE
Permet de choisir le solveur utilise pour le calcul de
la vitesse verticale.
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SOLVEUR POUR PPE

AIDE
solveur pour l equation de Poisson
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="RESIDU CONJUGUE"';
'3="GRADIENT CONJUGUE SUR EQUATION NORMALE"';
'4="ERREUR MINIMALE"';
'5="GRADIENT CONJUGUE CARRE"';
'6="CGSTAB"';
'7="GMRES"';
'8="SOLVEUR DIRECT"

SORTIE LISTING

AIDE
Sortie des resultats sur support papier.
Si l'on met NON le listing ne contient que l'entete et la mention
FIN NORMALE DU PROGRAMME
Commande a eviter
DÉFAUT
OUI

STOCKAGE DES MATRICES

AIDE
1 : EBE classique 3 : stockage par segments
DÉFAUT
3

SUITE 2D

AIDE
Utilise un resultat 2D stocke dans le
FICHIER POUR SUITE 2D
comme fichier de conditions initiales
DÉFAUT
NON

SUITE DE CALCUL

AIDE
Determine si le calcul en cours est independant de tout autre
resultat ou est une reprise effectuee a partir du resultat d'un calcul
precedent.
NON : Il s'agit du premier passage pour ce calcul et il est necessaire
de definir un jeu complet de conditions initiales
OUI : Il s'agit d'une reprise de calcul :
les conditions initiales sont constituees par le dernier pas de
temps du 'FICHIER DU CALCUL PRECEDENT' du fichier des parametres
utilise pour soumettre le calcul.
Par contre, l'ensemble des donnees du fichier des parametres
peuvent etre redefinies, ce qui offre la possibilite de changer
par exemple, le pas de temps, le modele de turbulence, le
frottement, d'ajouter ou retirer un traceur ...
De meme, il est necessaire de definir des conditions aux limites
(sous-programme BORD ou valeurs placees dans le fichier des
parametres), qui peuvent egalement etre modifiees.
DÉFAUT
NON

SYSTEME GEOGRAPHIQUE

AIDE
Systeme de coordonnees geographiques dans lequel est construit
le modele numerique.
Indiquer la zone correspondante avec le mot-cle
DÉFAUT
-1
CHOIX
'-1="PAS DE VALEUR PAR DEFAUT. CHOISIR LE SYSTEME PARMI LES CHOIX POSSIBLES"';
'0="DEFINI PAR L'UTILISATEUR"';
'1="WGS84 LONGITUDE/LATITUDE EN DEGRES REELS"';
'2="WGS84 NORD UTM"';
'3="WGS84 SUD UTM"';
'4="LAMBERT"';
'5="MERCATOR PROJECTION"'

TASSEMENT DE LA VASE

AIDE
logique pour la prise en compte du tassement des depots vaseux
a l'aide d'un modele multicouches : les couches discretisant le fond
sont caracterisees par leur temps de sejour, temps au bout duquel la
vase presente dans cette couche bascule dans la couche suivante plus
consolidee
DÉFAUT
NON

TEMPERATURE DE L'AIR

AIDE
Fixe la temperature de l'air dans le cas d'echanges avec
l'atmosphere.
DÉFAUT
10.

TEMPERATURE POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie de la temperature pour Delwaq
DÉFAUT
NON

TEMPS DE SEJOUR DE LA VASE

AIDE
tableau contenant les temps de sejour en heure et centieme
relatifs a chacune des couches discretisant le fond vaseux
(la premiere valeur correspond a la couche du fond et la derniere
correspond a la couche superficielle)
Valeurs necessaires si MODELE DE TASSEMENT MULTICOUCHES = OUI.

TEMPS MACHINE CRAY

AIDE
Temps CPU (en secondes) alloue pour la realisation du calcul.
Attention; il s'agit bien d'une chaine de caracteres.
DÉFAUT
10

TITRE

AIDE
Titre du cas etudie. Ce titre figurera sur les dessins.
DÉFAUT

TRAITEMENT DES FLUX AUX FRONTIERES

AIDE
Utilise pour les schemas SUPG, PSI et N, avec option 2,
on ne retrouve
pas exactement les valeurs imposees des traceurs,
mais le flux est correct
CHOIX
'1

TRAITEMENT DES HAUTEURS NEGATIVES

AIDE
Seulement avec OPTION DE TRAITEMENT DES BANCS DECOUVRANTS
0 : pas de traitement 1 : lissage 2 : limitation des flux
DÉFAUT
1

TRAITEMENT SUR LES BANCS DECOUVRANTS POUR LE K-EPSILON

AIDE
Traitement sur les bancs decouvrants a l'etape de diffusion
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="VALEUR AVANT MASQUAGE"

TRAITEMENT SUR LES BANCS DECOUVRANTS POUR LES TRACEURS

AIDE
Traitement sur les bancs decouvrants a l'etape de diffusion
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="VALEUR AVANT MASQUAGE"

TRAITEMENT SUR LES BANCS DECOUVRANTS POUR LES VITESSES

AIDE
Traitement sur les bancs decouvrants a l'etape de diffusion
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="VALEUR AVANT MASQUAGE"

TRANSFORMATION DU MAILLAGE

AIDE
0:utilisateur (routine CALCOT a programmer)
1:sigma 2:zstar 3:plans fixes 5: adaptatif
ce mot-clef doit etre coherent avec condim.f
DÉFAUT
1

TYPE DE PROJECTION SPATIALE

AIDE
Option 2 ou 3 obligatoire pour les coordonnees spheriques
Option 3 : latitude et longitude en degres !
DÉFAUT
2
CHOIX
1
'2="MERCATOR"';
'3="LATITUDE LONGITUDE"

USER CRAY

AIDE
Userid CRAY de l'utilisateur.
DÉFAUT

VALEUR MINIMALE POUR LA HAUTEUR

AIDE
Fixe la valeur minimale de H
DÉFAUT
-1000.

VALEURS DE REFERENCE DES TRACEURS

AIDE
Valeur du traceur pour laquelle la densite est donnee.
DÉFAUT
0.

VALEURS DES TRACEURS DANS LA PLUIE

AIDE
Fixe la valeur des traceurs dans la pluie.

VALEURS DES TRACEURS DES SOURCES

AIDE
Fixe la valeur des traceurs aux sources
toutes les sources pour le premier traceur
puis toutes les sources du deuxieme traceur, etc.
(cf. manuel de reference).

VALEURS IMPOSEES DES TRACEURS

AIDE
TRACEURS DE LA PREMIERE FRONTIERE, PUIS DE LA SECONDE, ETC.

VALEURS INITIALES DES TRACEURS

AIDE
Fixe la valeur initiale des traceurs.

VALIDATION

AIDE
Option utilisee principalement pour le dossier de validation. Le
FICHIER DE REFERENCE est alors considere comme une
reference a laquelle on va comparer le calcul. La comparaison
est effectuee par le sous-programme VALIDA qui peut etre une comparaison
avec une solution exacte par exemple.
DÉFAUT
NON

VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES 2D

AIDE
Noms des variables que l'utilisateur veut ecrire dans
le fichier des resultats.
Chaque variable est representee par une lettre.
Le choix des separateurs est libre.
Les possibilites offertes sont les suivantes :
U="vitesse moyenne suivant l'axe des x (m/s)"
V="vitesse moyenne suivant l'axe des y (m/s)"
C="celerite (m/s)"
H="hauteur d'eau (m)"
S="cote de surface libre (m)"
B="cote du fond (m)"
F="nombre de Froude (m)"
Q="debit scalaire (m2/s)"
I="debit suivant x (m2/s)"
J="debit suivant y (m2/s)"
M="norme de la vitesse (m/s)"
X="vent suivant l'axe des x (m/s)"
Y="vent suivant l'axe des y (m/s)"
P="pression atmospherique (Pa)"
W="coefficient de frottement"
RB="cote des fonds non erodables (m)"
FD="epaisseur des depots frais (m)"
EF="flux d'erosion (kg/m3/s)"
DP="probabilite de depot"
PRIVE1="tableau de travail PRIVE 1"
PRIVE2="tableau de travail PRIVE 2"
PRIVE3="tableau de travail PRIVE 3"
PRIVE4="tableau de travail PRIVE 4"
US="vitesse de frottement (m/s)"
MAXZ="valeur maximum de la cote de l eau au cours du calcul (m)"
TMXZ="temps correspondant a ce niveau maximum (s)"
DÉFAUT
U,V,H,B
CHOIX
U
'V="vitesse moyenne suivant l'axe des y (m/s)"';
'C="celerite (m/s)"';
'H="hauteur d'eau (m)"';
'S="cote de surface libre (m)"';
'B="cote du fond (m)"';
'TA1="TAx concentrations des traceurs, x numero du traceur"';
'F="nombre de Froude (m)"';
'Q="debit scalaire (m2/s)"';
'I="debit suivant x (m2/s)"';
'J="debit suivant y (m2/s)"';
'M="norme de la vitesse (m/s)"';
'X="vent suivant l'axe des x (m/s)"';
'Y="vent suivant l'axe des y (m/s)"';
'P="pression atmospherique (Pa)"';
'W="coefficient de frottement"';
'RB="cote des fonds non erodables (m)"';
'HD="epaisseur du lit de sediment (m)"';
'EF="flux d'erosion (kg/m3/s)"';
'DF="flux de Depot (kg/m3/s)"';
'DZF=" bed evolution "';
'PRIVE1="tableau de travail PRIVE 1"';
'PRIVE2="tableau de travail PRIVE 2"';
'PRIVE3="tableau de travail PRIVE 3"';
'PRIVE4="tableau de travail PRIVE 4"';
'QS="debit solide (m2/s)"';
'QSX="debit solide suivant x (m2/s)"';
'QSY="debit solide suivant y (m2/s)"';
'US="vitesse de frottement (m/s)"';
'MAXZ="valeur maximum de la cote de
l eau au cours du calcul (m)"';
'TMXZ="temps correspondant a ce niveau maximum (s)"

VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES 3D

AIDE
Noms des variables que l'utilisateur veut ecrire dans
le fichier des resultats.
Le choix des separateurs est libre.
Les possibilites offertes sont les suivantes :
- U : vitesse suivant l'axe des x (m/s),
- V : vitesse suivant l'axe des y (m/s),
- W : vitesse suivant l'axe des z (m/s),
- Z : cote z (m),
- TAx : concentrations des traceurs,
- NUX : viscosite pour U et V suivant l'axe des x (m2/s),
- NUY : viscosite pour U et V suivant l'axe des y (m2/s),
- NUZ : viscosite pour U et V suivant l'axe des z (m2/s),
- NAX : viscosites pour les tr. suivant l'axe des x (m2/s),
- NAY : viscosites pour les tr. suivant l'axe des y (m2/s),
- NAZ : viscosites pour les tr. suivant l'axe des z (m2/s),
- RI : nombre de Richardson en cas de modele de longueur de melange,
- K : energie turbulente du modele k-epsilon (J/kg),
- EPS : dissipation de l'energie turbulente (W/kg),
- DP : pression dynamique (multipliee par DT/RHO),
- PH : pression hydrostatique (en Pascals),
- RHO : densite relative,
- P1 : variable privee 1,
- P2 : variable privee 2,
- P3 : variable privee 3,
- P4 : variable privee 4
DÉFAUT
Z,U,V,W
CHOIX
U
'V="vitesse suivant l'axe des y (m/s)"';
'W="vitesse suivant l'axe des z (m/s)"';
'Z="cote z (m)"';
'TA1="concentration du traceur 1"';
'TA2="concentration du traceur 2"';
'TA3="concentration du traceur 3"';
'TA4="concentration du traceur 4"';
'TA5="concentration du traceur 5"';
'TA6="concentration du traceur 6"';
'TA7="concentration du traceur 7"';
'TA8="concentration du traceur 8"';
'TA9="concentration du traceur 9"';
'TA*="concentrations des traceurs de 1 a 9"';
'TA**="concentrations des traceurs de 10 a 99"';
'NUX="viscosite pour U et V suivant l'axe des x (m2/s)"';
'NUY="viscosite pour U et V suivant l'axe des y (m2/s)"';
'NUZ="viscosite pour U et V suivant l'axe des z (m2/s)"';
'NAX="viscosites pour les tr. suivant l'axe des x (m2/s)"';
'NAY="viscosites pour les tr. suivant l'axe des y (m2/s)"';
'NAZ="viscosites pour les tr. suivant l'axe des z (m2/s)"';
'RI="nombre de Richardson en cas de modele de longueur de melange"';
'K="energie turbulente du modele k-epsilon (J/kg)"';
'EPS="dissipation de l'energie turbulente (W/kg)"';
'DP="pression dynamique (multipliee par DT/RHO)"';
'PH="pression hydrostatique (en Pascals)"';
'RHO="densite relative"';
'P1="variable privee 1"';
'P2="variable privee 2"';
'P3="variable privee 3"';
'P4="variable privee 4"

VENT

AIDE
Prise en compte ou non des effets du vent.
DÉFAUT
NON

VERSION NON-HYDROSTATIQUE

AIDE
Utilisation de la version non-hydrostatique
DÉFAUT
NON

VITESSE DE CHUTE CONSTANT

AIDE
Vitesse de chute constant en m/s(>0 since 6.3).
Valeur imposee si INFLUENCE DE LA TURBULENCE SUR LA VITESSE
DE CHUTE = NON.
DÉFAUT
0.01

VITESSE DE CHUTE DES SABLES

AIDE
Vitesse de chute du sediment non cohesif
DÉFAUT
0.D0

VITESSE DE CHUTE ENTRAVEE

AIDE
Decides if hindered formulation is to be used to
compute settling velocity for mud
DÉFAUT
NON

VITESSE DES SOURCES SELON X

AIDE
Permet de specifier la composante selon x de la vitesse aux sources.
Si rien n est specifie, les sources diffusent sans vitesse
dans toutes les directions (cf. cas de validation 004_source).

VITESSE DES SOURCES SELON Y

AIDE
Permet de specifier la composante selon y de la vitesse aux sources.
Si rien n est specifie, les sources diffusent sans vitesse
dans toutes les directions (cf. cas de validation 004_source).

VITESSE DU VENT SUIVANT X

AIDE
Composante de la vitesse du vent suivant
l'axe des x (m/s), si constante.
DÉFAUT
0.

VITESSE DU VENT SUIVANT Y

AIDE
Composante de la vitesse du vent suivant
l'axe des y (m/s), si constante.
DÉFAUT
0.

VITESSE POUR DELWAQ

AIDE
Decide de la sortie de la vitesse pour Delwaq
DÉFAUT
NON

VITESSE PROJETEE SUR LE FOND

AIDE
'U.N
DÉFAUT
OUI

VITESSE PROJETEE SUR LES PAROIS LATERALES SOLIDES

AIDE
U.N
en fin de boucle en temps
DÉFAUT
OUI

VITESSES IMPOSEES

AIDE
Fixe la vitesse sur les frontieres a vitesse imposee

ZERO

AIDE
Non active pour l'instant.
DÉFAUT
1.E-20

artemis
postel3d
sisyphe
stbtel
telemac2d
telemac3d
tomawac

tomawac

ABSCISSES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE

AIDE
Tableau donnant les abscisses des points de sortie Seraphin du
spectre et de dimension maximale 99. Les points de sortie du spectre
sont les points 2D les plus proches des coordonnees specifiees
**Mots-cles associes :**
ORDONNEES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS

APPORTS DUS AU VENT

AIDE
Choix du type de modelisation du terme source d apport
par le vent. Si sa valeur est 0, on ne prend pas en compte les
apports dus au vent, si sa valeur est 1, ils sont integres selon
la formule utilisee dans WAM cycle 4;
si sa valeur est 2, ils sont integres selon la formule utilisee
dans WAM cycle 3; si sa valeur est 3, ils sont integres selon
l expression de Yan (1987).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DU VENT
FICHIER DES VENTS
DENSITE DE L'AIR
DENSITE DE L'EAU
COEFFICIENT DE GENERATION PAR LE VENT
CONSTANTE DE VON KARMAN
CONSTANTE DE CHARNOCK
DECALAGE COURBE DE CROISSANCE DUE AU VENT
COTE DE MESURE DES VENTS
COEFFICIENT DE TRAINEE DE VENT
COEFFICIENT A DE GENERATION PAR LE VENT
COEFFICIENT B DE GENERATION PAR LE VENT
COEFFICIENT C DE GENERATION PAR LE VENT
COEFFICIENT D DE GENERATION PAR LE VENT
COEFFICIENT TM DE GENERATION PAR LE VENT
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Apport dus au vent selon WAM cycle 4"';
'2="Apport dus au vent selon WAM cycle 3"';
'3="Apport dus au vent selon expression de Yan (1987)"

ASSEMBLAGE EN ELEMENTS FINIS

AIDE
1 : normal 2 : avec des entiers I8
DÉFAUT
1

BINAIRE DU FICHIER BINAIRE 1

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
binaire 1. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie.
**Mots-cles associes :**
FICHIER BINAIRE 1
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
de geometrie. Ce type depend de la machine sur laquelle le fichier
a ete genere. Les valeurs possibles sont :
- IBM; pour un fichier cree sur IBM;
- I3E; pour un fichier cree sur HP;
- STD; il s agit alors d'ordres READ et WRITE normaux.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DE GEOMETRIE
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES COURANTS

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
des courants. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie. ATTENTION, ce fichier est binaire si le mot
cle FORMAT DU FICHIER DES COURANTS est superieur ou egal a 3.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES COURANTS FORMATE
FICHIER DES COURANTS BINAIRE
FORMAT DU FICHIER DES COURANTS
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS 2D

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
des resultats 2D. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES RESULTATS 2D
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS GLOBAUX

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
des resultats globaux. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES RESULTATS GLOBAUX
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
des resultats ponctuels. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DES VENTS

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
des vents. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie. ATTENTION, ce fichier est binaire si le mot
cle FORMAT DU FICHIER DES VENTS est superieur ou egal a 3.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES VENTS BINAIRE
FORMAT DU FICHIER DES VENTS
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Type du binaire utilise pour l'ecriture du fichier
du calcul precedent. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DU CALCUL PRECEDENT
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

BINAIRE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE

AIDE
Type du binaire utilise pour la lecture du fichier binaire
du niveau de la maree. Ce type depend de la machine sur laquelle le
fichier a ete genere. Les valeurs possibles sont les memes que pour
le fichier de geometrie. Les valeurs possibles sont :
- IBM; pour un fichier cree sur une machine IBM;
- I3E; pour un fichier cree sur une machine HP;
- STD; instructions standard pour READ et WRITE.
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE D UN COURANT
FICHIER DES COURANTS BINAIRE
FORMATTED DES COURANTS BINAIRE
FORMAT DU FICHIER DES COURANTS
PERIODE D ACTUALISATION DE LA MAREE
DÉFAUT
STD
CHOIX
STD';
'IBM';
'I3E

COEFFICIENT DE DISSIPATION DE WESTHUYSEN

AIDE
Coefficient de dissipation par moutonnement de l expression
de van der Westhuysen (2007): Cdis,break.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
SEUIL DE SATURATION POUR LA DISSIPATION
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT DE WESTHUYSEN
COEFFICIENT DE PONDERATION DE WESTHUYSEN
DÉFAUT
0.00005

COEFFICIENT DE DISSIPATION PAR FORT COURANT

AIDE
Coefficient de dissipation pour des vagues stoppees
par un courant fort adverse (effets de wave-blocking).
Expression de van der Westhuysen (2012): Cds,cur.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR FORT COURANT
DÉFAUT
0.65

COEFFICIENT DE DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT

AIDE
Coefficient de dissipation par moutonnement.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
COEFFICIENT DE PONDERATION POUR LE MOUTONNEMENT
DÉFAUT
4.5

COEFFICIENT DE FROTTEMENT SUR LE FOND

AIDE
Coefficient de frottement sur le fond.
**Mots-cles associes :**
PROFONDEUR INFINIE
DISSIPATION PAR FROTTEMENT SUR LE FOND
DÉFAUT
0.038

COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN D

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent de Yan (1987).
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN E
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN F
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN H
DÉFAUT
0.04

COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN E

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent de Yan (1987).
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN D
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN F
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN H
DÉFAUT
0.00552

COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN F

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent de Yan (1987).
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN D
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN E
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN H
DÉFAUT
0.000052

COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN H

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent de Yan (1987).
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN D
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN E
COEFFICIENT DE GENERATION DE YAN F
DÉFAUT
-0.000302

COEFFICIENT DE GENERATION PAR LE VENT

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DÉFAUT
1.2

COEFFICIENT DE PONDERATION DE WESTHUYSEN

AIDE
Coefficient de dissipation par moutonnement de l expression
de van der Westhuysen (2007): delta.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
COEFFICIENT DE DISSIPATION DE WESTHUYSEN
SEUIL DE SATURATION POUR LA DISSIPATION
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT DE WESTHUYSEN
DÉFAUT
0.0

COEFFICIENT DE PONDERATION POUR LE MOUTONNEMENT

AIDE
Coefficient de ponderation pour le moutonnement.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
COEFFICIENT DE DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
DÉFAUT
0.5

COEFFICIENT DE TRAINEE DE VENT

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DÉFAUT
1.2875E-3

COEFFICIENT IMPLICITATION POUR TERMES SOURCES

AIDE
Coefficient controlant l implicitation dans le schema
d integration des termes sources, compris entre 0 et 1.
CIMPLI=0. : explicite
CIMPLI=0.5 : semi-implicite
CIMPLI=1. : implicite.
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DES TERMES SOURCES
DÉFAUT
0.5

COEFFICIENT POUR LES SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT

AIDE
Raison de la suite geometrique des sous-pas de temps pour
le deferlement.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DÉFAUT
1.45

CONSTANTE DE CHARNOCK

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DÉFAUT
0.01

CONSTANTE DE PHILLIPS AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
0.018

CONSTANTE DE PHILLIPS INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
0.018

CONSTANTE DE VON KARMAN

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DÉFAUT
0.41

CONVENTION TRIGONOMETRIQUE

AIDE
Logique indiquant si les directions de propagation
de la houle sont definies dans le sens trigonometrique a
partir de l axe des x positifs, ou definies dans le sens
des aiguilles d une montre a partir du nord geographique
DÉFAUT
.FALSE.

COORDONNEES DE L'ORIGINE

AIDE
Valeur en metres, utilise pour eviter les trop grands nombres, transmis
dans le format Selafin mais pas d'autre traitement pour l'instant
DÉFAUT
0;0

COORDONNEES SPHERIQUES

AIDE
Indique si on se place ou non en coordonnes spheriques.
ATTENTION, en coordonnees cartesiennes, les coordonnees sont
exprimees em m alors que ce sont des degres en coordonnees
spheriques.
DÉFAUT
.FALSE.

COTE DE MESURE DES VENTS

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DÉFAUT
10.

COTE INITIALE DU PLAN D'EAU AU REPOS

AIDE
Parametre permettant de calculer la profondeur
initiale du plan d eau (DEPTH) a partir de la cote du
fond (ZF) : DEPTH=ZREPOS-ZF.
DÉFAUT
0.

CROISSANCE LINEAIRE DES VAGUES

AIDE
Possibilite d ajouter au terme source d apport
par le vent un terme de croissance lineaire.
Si sa valeur est 0, on ne prend pas en compte le
terme de croissance lineaire, si sa valeur est 1,
il est ajoute au terme source, selon la formule
de Cavaleri et Malanotte-Rizzoli (1981)
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DU VENT
FICHIER DES VENTS
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="croissance lineaire selon Cavaleri et Malanotte-Rizzoli (1981)"

DATE DE DEBUT DU CALCUL

AIDE
Donne la date du debut du calcul au format aaaammjjhhmm
ce qui permet de se reperer par rapport au fichier des vents,
199310241524 represente le 24 octobre 93 a 15h24.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES VENTS BINAIRE
FICHIER DES VENTS FORMATE
BINAIRE DU FICHIER DES VENTS
FORMAT DU FICHIER DES VENTS
DÉFAUT
0

DEBUGGER

AIDE
Pour imprimer la sequence des appels, mettre 1
DÉFAUT
0

DECALAGE COURBE DE CROISSANCE DUE AU VENT

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le terme source de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DÉFAUT
0.011

DEFERLEMENT 1 (BJ) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE

AIDE
Choix de la frequence caracteristique du spectre de houle
1 : Frequence Fmoy
2 : Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)
3 : Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)
4 : Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)
5 : Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)
6 : Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE QB
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE HM
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA1
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
2
CHOIX
1
'2="Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)"';
'3="Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)"';
'4="Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)"';
'5="Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)"';
'6="Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)"

DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE ALPHA

AIDE
Constante ALPHA du modele de deferlement de Battjes et Janssen.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE QB
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE HM
DEFERLEMENT 1 (BJ) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA1
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
1.

DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA1

AIDE
Constante GAMMA1 du modele de deferlement de Battjes et Janssen.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE QB
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE HM
DEFERLEMENT 1 (BJ) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
0.88

DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA2

AIDE
Constante GAMMA2 du modele de deferlement de Battjes et Janssen.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE QB
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE HM
DEFERLEMENT 1 (BJ) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA1
DÉFAUT
0.8

DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE HM

AIDE
Choix du critere de deferlement donnant la hauteur de houle
de deferlement (1 : Hm = GAMMA*D ; 2 : Hm par critere de Miche).
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 1 (BJ) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA1
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="Hm par critere de Miche"

DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE QB

AIDE
Choix du mode de resolution de l equation implicite donnant Qb.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE HM
DEFERLEMENT 1 (BJ) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA1
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
2

DEFERLEMENT 2 (TG) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE

AIDE
Choix de la frequence caracteristique du spectre de houle
1 : Frequence Fmoy
2 : Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)
3 : Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)
4 : Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)
5 : Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)
6 : Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 2 (TG) FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE B
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE GAMMA
DÉFAUT
5
CHOIX
1
'2="Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)"';
'3="Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)"';
'4="Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)"';
'5="Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)"';
'6="Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)"

DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE B

AIDE
Constante B du modele de deferlement de Thornton et Guza.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 2 (TG) FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 2 (TG) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE GAMMA
DÉFAUT
1.0

DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE GAMMA

AIDE
Constante GAMMA du modele de deferlement de Thornton et Guza.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 2 (TG) FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 2 (TG) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE B
DÉFAUT
0.42

DEFERLEMENT 2 (TG) FONCTION DE PONDERATION

AIDE
Choix de l expression de la fonction de ponderation basee
sur une distribution de probabilite des hauteurs de houle.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 2 (TG) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE B
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE GAMMA
DÉFAUT
2

DEFERLEMENT 3 (RO) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE

AIDE
Choix de la frequence caracteristique du spectre de houle
1 : Frequence Fmoy
2 : Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)
3 : Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)
4 : Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)
5 : Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)
6 : Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 3 (RO) DISTRIBUTION DES HAUTEURS DE HOULE
DEFERLEMENT 3 (RO) EXPOSANT FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
5
CHOIX
1
'2="Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)"';
'3="Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)"';
'4="Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)"';
'5="Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)"';
'6="Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)"

DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE ALPHA

AIDE
Constante ALPHA du modele de deferlement de Roelvink (1993).
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 3 (RO) DISTRIBUTION DES HAUTEURS DE HOULE
DEFERLEMENT 3 (RO) EXPOSANT FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 3 (RO) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
1.

DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA

AIDE
Constante GAMMA du modele de deferlement de Roelvink (1993).
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 3 (RO) DISTRIBUTION DES HAUTEURS DE HOULE
DEFERLEMENT 3 (RO) EXPOSANT FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 3 (RO) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
0.54

DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA2

AIDE
Constante GAMMA2 du modele de deferlement de Roelvink (1993).
N est utilisee que pour la distribution de Weibull.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 3 (RO) DISTRIBUTION DES HAUTEURS DE HOULE
DEFERLEMENT 3 (RO) EXPOSANT FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 3 (RO) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA
DÉFAUT
0.65

DEFERLEMENT 3 (RO) DISTRIBUTION DES HAUTEURS DE HOULE

AIDE
Choix de la distribution des hauteurs de houle pour le
modele de deferlement de Roelvink :
1...Weibull,
2...Rayleigh.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 3 (RO) EXPOSANT FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 3 (RO) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="Rayleigh"

DEFERLEMENT 3 (RO) EXPOSANT FONCTION DE PONDERATION

AIDE
Exposant n de la fonction de ponderation utilisee par
le modele de deferlement de Roelvink.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 3 (RO) DISTRIBUTION DES HAUTEURS DE HOULE
DEFERLEMENT 3 (RO) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA2
DÉFAUT
10

DEFERLEMENT 4 (IH) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE

AIDE
Choix de la frequence caracteristique du spectre de houle
1 : Frequence Fmoy
2 : Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)
3 : Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)
4 : Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)
5 : Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)
6 : Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE BETA0
DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE M2STAR
DÉFAUT
5
CHOIX
1
'2="Frequence F01 (definie par les moments d ordre 0 et 1 du spectre)"';
'3="Frequence F02 (definie par les moments d ordre 0 et 2 du spectre)"';
'4="Frequence Fpic (frequence d echantillonage correspondant au max)"';
'5="Frequence Fread ordre 5 (frequence de pic methode Read ordre 5)"';
'6="Frequence Fread ordre 8 (frequence de pic methode Read ordre 8)"

DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE BETA0

AIDE
Constante BETA0 du modele de deferlement de Izumiya et
Horikawa (1984).
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 4 (IH) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE M2STAR
DÉFAUT
1.8

DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE M2STAR

AIDE
Constante M2STAR du modele de deferlement de Izumiya et
Horikawa (1984).
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 4 (IH) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE BETA0
DÉFAUT
0.009

DENSITE DE L'AIR

AIDE
Le rapport Roair/Roeau est utilise dans le terme source
de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DENSITE DE L'EAU
DÉFAUT
1.225

DENSITE DE L'EAU

AIDE
Le rapport Roair/Roeau est utilise dans le terme source
de generation par le vent.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DENSITE DE L'AIR
DÉFAUT
1000.

DEPHASAGE DU FICHIER DES COURANTS

AIDE
Sera retranche au temps lu dans le fichier.
L'unite est celle du fichier
DÉFAUT
0.

DEPHASAGE DU FICHIER DES VENTS

AIDE
Sera retranche au temps lu dans le fichier.
L'unite est celle du fichier
DÉFAUT
0.

DEPHASAGE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE

AIDE
Sera retranche au temps lu dans le fichier.
L'unite est celle du fichier
DÉFAUT
0.

DESCRIPTION DES LIBRAIRIES

AIDE
Description des librairies de TOMAWAC
DÉFAUT
builds|PPP|lib|tomawacMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|biefMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|damoMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|parallelMMMVVV.LLL';
'builds|PPP|lib|specialMMMVVV.LLL

DICTIONNAIRE

AIDE
Dictionnaire des mots cles.
DÉFAUT
tomawac.dico

DIFFRACTION

AIDE
Choix du model pour representer la diffraction :
0 : Pas de prise en compte de la diffraction
1 : Mild Slope Equation de Berkhoff (1972)
2 : Revised Mild Slope Equation de Porter (2003)
La diffraction est modelisee suivant l approche proposee
par Holthuijsen (2003)
**Mots-cles associes :**
PAS DE TEMPS DEBUT DIFFRACTION
SEUIL DE VARIANCE CONSIDEREE POUR DIFFRACTION
FILTRE POUR DIFFRACTION
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Mild Slope Equation de Berkhoff (1972)"';
'2="Revised Mild Slope Equation de Porter (2003)"

DIRECTION PRINCIPALE 1 AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
0.

DIRECTION PRINCIPALE 1 INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial. Exprimee en degres
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
0.

DIRECTION PRINCIPALE 2 AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
0.

DIRECTION PRINCIPALE 2 INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial. Exprimee en degres.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
0.

DISSIPATION PAR DEFERLEMENT

AIDE
Choix du type de modelisation du terme source de dissipation
par deferlement du a la bathymetrie :
0 : Pas de prise en compte du deferlement.
1 : Modele de Battjes et Janssen (1978).
2 : Modele de Thornton et Guza (1983).
3 : Modele de Roelvink (1993).
4 : Modele de Izumiya et Horikawa (1984).
**Mots-cles associes :**
NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE QB
DEFERLEMENT 1 (BJ) MODE DE CALCUL DE HM
DEFERLEMENT 1 (BJ) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA1
DEFERLEMENT 1 (BJ) CONSTANTE GAMMA2
DEFERLEMENT 2 (TG) FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 2 (TG) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE B
DEFERLEMENT 2 (TG) CONSTANTE GAMMA
DEFERLEMENT 3 (RO) DISTRIBUTION DES HAUTEURS DE HOULE
DEFERLEMENT 3 (RO) EXPOSANT FONCTION DE PONDERATION
DEFERLEMENT 3 (RO) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE ALPHA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA
DEFERLEMENT 3 (RO) CONSTANTE GAMMA2
DEFERLEMENT 4 (IH) CHOIX FREQUENCE CARACTERISTIQUE
DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE BETA0
DEFERLEMENT 4 (IH) CONSTANTE M2STAR
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Dissipation selon Battjes et Janssen (1978)"';
'2="Dissipation selon Thornton et Guza (1983)"';
'3="Dissipation selon Roelvink (1993)"';
'4="Dissipation selon Izumiya et Horikawa (1984)"

DISSIPATION PAR FORT COURANT

AIDE
Lorsque les effets de wave-blocking ou vagues stoppees
par un fort courant sont presents, deux options sont proposees.
Si sa valeur est 1, une limitation est imposee au spectre,
en utilisant une forme d equilibre de Phillips (1977).
Si sa valeur est 2, on utilise le terme de dissipation propose
par Van der Westhuysen (2012).
**Mots-cles associes :**
COEFFICIENT DE DISSIPATION PAR FORT COURANT
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Limitation du spectre par une forme de Phillips"';
'2="Dissipation selon Van der Westhuysen(2012)"

DISSIPATION PAR FROTTEMENT SUR LE FOND

AIDE
Choix du type de modelisation du terme source de dissipation
sur le fond. Si sa valeur est 0, on ne prend pas en compte la
dissipation par frottement, si sa valeur est 1, elle est integree
selon la formule equivalente a celle utilisee dans WAM cycle 4.
**Mots-cles associes :**
PROFONDEUR INFINIE
COEFFICIENT DE FROTTEMENT SUR LE FOND
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Dissipation selon WAM cycle 4"

DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT

AIDE
Choix du type de modelisation du terme source de dissipation
par moutonnement. Si sa valeur est 0, on ne prend pas en compte la
dissipation par moutonnement, si sa valeur est 1, elle est integree
selon la formule utilisee dans WAM cycle 4; si sa valeur est 2, elle
est integree selon la formule de van der Westhuysen (2007).
**Mots-cles associes :**
COEFFICIENT DE DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
COEFFICIENT DE PONDERATION POUR LE MOUTONNEMENT
COEFFICIENT DE DISSIPATION DE WESTHUYSEN
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
SEUIL DE SATURATION POUR LA DISSIPATION
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT DE WESTHUYSEN
COEFFICIENT DE PONDERATION DE WESTHUYSEN
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Dissipation selon WAM cycle 4"';
'2="Dissipation selon Van des Westhuysen(2007)"

DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT DE WESTHUYSEN

AIDE
Coefficient de dissipation par moutonnement de l expression
de van der Westhuysen (2007): Cdis,non-break.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
COEFFICIENT DE DISSIPATION DE WESTHUYSEN
SEUIL DE SATURATION POUR LA DISSIPATION
COEFFICIENT DE PONDERATION DE WESTHUYSEN
DÉFAUT
3.29

ETALEMENT DIRECTIONNEL 1 AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
2.

ETALEMENT DIRECTIONNEL 1 INITIAL

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
2.

ETALEMENT DIRECTIONNEL 2 AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
2.

ETALEMENT DIRECTIONNEL 2 INITIAL

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
2.

EXECUTABLE PAR DEFAUT

AIDE
Executable par defaut de TOMAWAC
DÉFAUT
builds|PPP|bin|tomawacMMMVVV.exe

EXECUTABLE PARALLELE PAR DEFAUT

AIDE
Executable parallele par defaut de Tomawac
DÉFAUT
builds|PPP|bin|tomawacMMMVVV.exe

FACTEUR DE PIC AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
3.3

FACTEUR DE PIC INITIAL

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
3.3

FACTEUR DE PONDERATION POUR FRA AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
1.

FACTEUR DE PONDERATION POUR FRA INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
1.

FACTEUR DE QUEUE DU SPECTRE

AIDE
Utilise pour prendre en compte dans les calculs la
contribution des hautes frequences non discretisees.
**Mots-cles associes :**
NOMBRE DE FREQUENCES
FREQUENCE MINIMALE
RAISON FREQUENTIELLE
DÉFAUT
5.

FICHIER BINAIRE 1

AIDE
Fichier de donnees code en binaire mis a la disposition
de l'utilisateur.
DÉFAUT

FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Nom du fichier contenant le maillage du calcul a realiser.
**Mots-cles associes :**
BINAIRE DU FICHIER DE GEOMETRIE
DÉFAUT

FICHIER DE PARALLELISME

AIDE
Nom du fichier utilise pour le parallelisme
**Mots-cles associes :**
NOMBRE DE PROCESSEURS
DÉFAUT

FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Nom du fichier de reference en cas de validation.
**Mots-cles associes :**
VALIDATION
DÉFAUT

FICHIER DES CONDITIONS AUX LIMITES

AIDE
Nom du fichier contenant les types de conditions aux limites.
Ce fichier est rempli de facon automatique par le mailleur au moyen de
couleurs affectees aux noeuds des frontieres du domaine de calcul.
DÉFAUT
dynam

FICHIER DES COURANTS BINAIRE

AIDE
Nom du fichier de donnees de courant (si binaire).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE D'UN COURANT STATIONNAIRE
PRISE EN COMPTE DE LA MAREE
FICHIER DES COURANTS FORMATE
FORMAT DU FICHIER DES COURANTS
DÉFAUT

FICHIER DES COURANTS FORMATE

AIDE
Nom du fichier de donnees de courant (si formate).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE D'UN COURANT STATIONNAIRE
PRISE EN COMPTE DE LA MAREE
FICHIER DES COURANTS BINAIRE
FORMAT DU FICHIER DES COURANTS
DÉFAUT

FICHIER DES FONDS

AIDE
Nom du fichier eventuel contenant la bathymetrie associee au
maillage au format SINUSX.
Si ce mot-cle est utilise; c'est cette bathymetrie qui sera utilisee
pour le calcul.
DÉFAUT

FICHIER DES PARAMETRES

AIDE
Nom du fichier contenant les parametres du calcul a realiser.
DÉFAUT
cas

FICHIER DES RESULTATS 2D

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les resultats du calcul
bidimensionnels.
Mots-cles associes
BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS 2D
VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES 2D
PERIODE OUR LES SORTIES GRAPHIQUES
NUMERO DE LA PREMIERE ITERATION POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
DÉFAUT
resu2d

FICHIER DES RESULTATS GLOBAUX

AIDE
Nom du fichier dans lequel sera ecrit le tableau F (spectre
de variance) en fin de calcul dans le but de faire une suite de calcul.
**Mots-cles associes :**
BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS GLOBAUX
DÉFAUT

FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les spectres
ponctuels.
**Mots-cles associes :**
BINAIRE DU FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS
ABSCISSES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
ORDONNEES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
PERIODE POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
NUMERO DE LA PREMIERE ITERATION POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
DÉFAUT
spect

FICHIER DES RESULTATS SPECTRES 1D

AIDE
Nom du fichier dans lequel seront ecrits les spectres
frequentiels ponctuels (integres selon les directions).
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS
ABSCISSES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
ORDONNEES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
PERIODE POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
NUMERO DE LA PREMIERE ITERATION POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
DÉFAUT

FICHIER DES VENTS BINAIRE

AIDE
Nom du fichier de donnees de vent (si binaire).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DU VENT
FICHIER DES VENTS FORMATE
FORMAT DU FICHIER DES VENTS
DÉFAUT

FICHIER DES VENTS FORMATE

AIDE
Nom du fichier de donnees de vent (si formate).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DU VENT
FICHIER DES VENTS BINAIRE
FORMAT DU FICHIER DES VENTS
DÉFAUT

FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Nom d'un fichier contenant les resultats d'un calcul precedent
realise sur le meme maillage et qui va fournir les conditions
initiales pour une suite de calcul.
**Mots-cles associes :**
BINAIRE DU FICHIER DU CALCUL PRECEDENT
DÉFAUT

FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE BINAIRE

AIDE
Nom du fichier de donnees du niveau d'eau (si binaire).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DE LA MAREE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE FORMATE
FORMAT DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
PERIODE D ACTUALISATION DE LA MAREE
BINAIRE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
DÉFAUT

FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE FORMATE

AIDE
Nom du fichier de donnees du niveau d'eau (si formate).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE D UN COURANT
FICHIER DES COURANTS BINAIRE
FORMAT DU FICHIER DES COURANTS
PERIODE D ACTUALISATION DE LA MAREE
BINAIRE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
DÉFAUT

FICHIER FORMATE 1

AIDE
Fichier de donnees formate mis a la disposition
de l'utilisateur.
DÉFAUT

FICHIER FORTRAN

AIDE
Nom du fichier FORTRAN a soumettre.
DÉFAUT
DEFAUT
CHOIX
princi

FILTRE POUR DIFFRACTION

AIDE
Si la diffraction est prise en compte, le logique
indique si les amplitudes calculees sont filtrees
pour le calcul du parametre de diffraction et des vitesses
de transfert.
**Mots-cles associes :**
DIFFRACTION
SEUIL DE VARIANCE CONSIDEREE POUR DIFFRACTION
PAS DE TEMPS DEBUT DIFFRACTION
DÉFAUT
.FALSE.

FONCTION DE REPARTITION ANGULAIRE AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites. Permet le calcul de
la fonction de repartition angulaire bimodale pour une serie de
directions
1 : modele en cos^2s(T-T0) ; T dans [T0-pi/2;T0+pi/2]
2 : modele en exp(-0.5((T-T0)/s)^2) ; T dans [T0-pi/2;T0+pi/2]
3 : modele en cos^2s((T-T0)/2) (de type Mitsuyasu)
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="exp(-0.5((T-T0)/s)^2), T dans [T0-pi/2,T0+pi/2]"';
'3="cos^2s((T-T0)/2) (de type Mitsuyasu)"

FONCTION DE REPARTITION ANGULAIRE INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel. Permet le calcul de
la fonction de repartition angulaire bimodale pour une serie de
directions
1 : modele en cos^2s(T-T0) ; T dans [T0-pi/2;T0+pi/2]
2 : modele en exp(-0.5((T-T0)/s)^2) ; T dans [T0-pi/2;T0+pi/2]
3 : modele en cos^2s((T-T0)/2) (de type Mitsuyasu)
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL INITIAL
DÉFAUT
1
CHOIX
1
'2="exp(-0.5((T-T0)/s)^2), T dans [T0-pi/2,T0+pi/2]"';
'3="cos^2s((T-T0)/2) (de type Mitsuyasu)"

FORMAT DU FICHIER DE DONNEES BINAIRE 1

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE GEOMETRIE

AIDE
Format du fichier de geometrie.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE REFERENCE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE RESULTATS

AIDE
Format du fichier de resultats.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DE SPECTRE

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont :
- SERAFIN : format standard simple precision pour Telemac;
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac;
- MED : format MED base sur HDF5
DÉFAUT
SERAFIN
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DES COURANTS

AIDE
Choix du type de format du fichier des courants :
3 = selafin du type TELEMAC
4 = format utilisateur (Modifier alors la procedure couuti.f)
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES COURANTS BINAIRE
FICHIER DES COURANTS FORMATE
BINAIRE DU FICHIER DES COURANTS
DÉFAUT
3
CHOIX
3
'4="Format utilisateur (couuti.f)"

FORMAT DU FICHIER DES VENTS

AIDE
Choix du type de format du fichier des vents :
3 = selafin du type TELEMAC
4 = format utilisateur (Modifier alors la procedure venuti.f)
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES VENTS BINAIRE
FICHIER DES VENTS FORMATE
BINAIRE DU FICHIER DES VENTS
DÉFAUT
1
CHOIX
3
'4="Format utilisateur (venuti.f)"

FORMAT DU FICHIER DU CALCUL PRECEDENT

AIDE
Format du fichier de resultats du calcul precedent.
Les valeurs possibles sont provisoirement seulement:
- SERAFIND: format standard double precision pour Telemac
DÉFAUT
SERAFIND
CHOIX
SERAFIN ';'SERAFIND';'MED

FORMAT DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE

AIDE
Choix du type de format du fichier du niveau de la maree :
3 = selafin du type TELEMAC
4 = format utilisateur (Modifier alors la procedure maruti.f)
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DE LA MAREE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE BINAIRE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE FORMATE
BINAIRE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
PERIODE D ACTUALISATION DE LA MAREE
DÉFAUT
3
CHOIX
3
'4="Format utilisateur (maruti.f)"

FREQUENCE DE PIC AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
0.067

FREQUENCE DE PIC INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
0.067

FREQUENCE DE PIC MAXIMALE AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
0.2

FREQUENCE DE PIC MAXIMALE INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
0.2

FREQUENCE MINIMALE

AIDE
Definit la frequence minimale en Hz.
On obtient les autres frequences grace a la RAISON FREQUENTIELLE r et le
NOMBRE DE FREQUENCES NF par f=f0*r^(k-1) k=1,NF.
**Mots-cles associes :**
RAISON FREQUENTIELLE
NOMBRE DE FREQUENCES
FACTEUR DE QUEUE DU SPECTRE
DÉFAUT
1

HAUTEUR SIGNIFICATIVE AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent.
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
1.

HAUTEUR SIGNIFICATIVE INITIALE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL INITIAL
DÉFAUT
1.

LIMITEUR DE CROISSANCE

AIDE
Choix du type de limiteur de croissance.
Si la valeur est 0, pas de limiteur.
Si la valeur est 1, limiteur type WAM 4 original.
Si la valeur est 2, limiteur de Hersbach et Janssen (1999).
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DES TERMES SOURCES
DÉFAUT
1
CHOIX
0
'1="limiteur type WAM 4 original"';
'2="limiteur de Hersbach et Janssen (1999)"

LISSAGES DU FOND

AIDE
Nombre de lissages effectues sur la topographie.
Chaque lissage, effectue a l'aide d'une matrice de masse,
est conservatif. A utiliser lorsque les donnees de bathymetrie
donnent des resultats trop irreguliers apres interpolation.
Voir aussi le sous-programme CORFON
DÉFAUT
0

LONGUEUR DU VECTEUR

AIDE
Indique la longueur du vecteur de la machine vectorielle
utilisee.
DÉFAUT
1

NOMBRE DE DIRECTIONS

AIDE
Definit le nombre de directions de propagation de la houle.
Les directions de propagation sont regulierement reparties entre 0
et 360 degres.
DÉFAUT
12

NOMBRE DE FREQUENCES

AIDE
Definit le nombre de frequences de propagation de la houle.
Les frequences sont reparties geometriquement en fonction de la
FREQUENCE MINIMALE et RAISON FREQUENTIELLE.
**Mots-cles associes :**
FREQUENCE MINIMALE
RAISON FREQUENTIELLE
FACTEUR DE QUEUE DU SPECTRE
DÉFAUT
15

NOMBRE DE PAS DE TEMPS

AIDE
Definit le nombre de pas de temps effectues lors de
l'execution du code.
**Mots-cles associes :**
PAS DE TEMPS
DÉFAUT
1

NOMBRE DE SOUS-ITERATIONS POUR LES TERMES SOURCES

AIDE
Nombre de sous-iterations pour le calcul des
contributions des termes sources. Le pas de temps considere
pour les termes sources est le rapport entre le PAS DE TEMPS
et le NOMBRE DE SOUS-ITERATIONS POUR LES TERMES SOURCES.
**Mots-cles associes :**
PAS DE TEMPS
DÉFAUT
1

NOMBRE DE SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT

AIDE
Nombre de sous-pas de temps pour la prise en compte de la
dissipation d energie par deferlement. Ces sous-pas de temps sont
en progression geometrique.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
COEFFICIENT POUR LES SOUS-PAS DE TEMPS POUR LE DEFERLEMENT
DÉFAUT
1

NOMBRE DE TABLEAUX PRIVES

AIDE
Nombre de tableaux utilises en variables privees par
l'utilisateur
DÉFAUT
0

NOMS DES VARIABLES

AIDE
Nom des variables dans les fichiers au format SERAFIN
1: Vitesse U
2: Vitesse V
3: Vitesse du vent suivant X
4: Vitesse du vent suivant Y
5: Profondeur
DÉFAUT
VITESSE U M/S ';
'VITESSE V M/S ';
'VENT X M/S ';
'VENT Y M/S ';
'HAUTEUR D'EAU M

NUMERO DE LA PREMIERE ITERATION POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Determine le nombre d'iterations sur le pas de temps
ou sur la frequence moyenne a partir duquel debute
l ecriture des resultats dans le FICHIER DES RESULTATS 2D et le
FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS
**Mots-cles associes :**
PERIODE POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES 2D
ABSCISSES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
ORDONNEES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
FICHIER DES RESULTATS 2D
FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS
DÉFAUT
0

NUMERO DE VERSION

AIDE
Numero de version
DÉFAUT
V7P0

NUMERO DU PAS DE TEMPS DU FICHIER TELEMAC

AIDE
Indique le numero du pas de temps du fichier de resultats
TELEMAC (fichier des courants) correspondant a l instant desire
pour recuperer la donnee.
**Mots-cles associes :**
RANG DE LA DONNEE TELEMAC A RECUPERER
RECUPERATION DE DONNEES TELEMAC
DÉFAUT
1

OPTION POUR LA QUEUE DIAGNOSTIQUE

AIDE
Permet de choisir la methode de correction de la
partie diagnostique du spectre.
0 : Pas de queue diagnostique
1 : Une decroissance en f^(-TAILF) est imposee au dessus de
max(4fPM;2.5fmoy)
**Mots-cles associes :**
FACTEUR DE QUEUE DU SPECTRE
NOMBRE DE FREQUENCES
RAISON FREQUENTIELLE
DÉFAUT
1

OPTION POUR LES DERIVEES SECONDES

AIDE
1 : methode Freemesh 2 : deux derivees simples
DÉFAUT
1

ORDONNEES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE

AIDE
Tableau donnant les ordonnees des points de sortie Seraphin du
spectre et de dimension max 99.Les points de sortie du spectre
sont les points 2D les plus proches des coordonnees specifiees
**Mots-cles associes :**
ABSCISSES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS

PARAMETRE DE LA CONFIGURATION STANDARD

AIDE
Parametre definissant la configuration d interaction
standard pour les quadruplets dans la methode DIA.
**Mots-cles associes :**
TRANSFERTS NON LINEAIRES INTER-FREQUENCES
DÉFAUT
0.25

PAS DE TEMPS

AIDE
Definit le pas de temps en secondes.
**Mots-cles associes :**
NOMBRE DE PAS DE TEMPS
DÉFAUT
1.

PAS DE TEMPS DEBUT DIFFRACTION

AIDE
Numero du pas de temps a partir duquel la diffraction est
prise en compte dans la simulation.
**Mots-cles associes :**
DIFFRACTION
SEUIL DE VARIANCE CONSIDEREE POUR DIFFRACTION
FILTRE POUR DIFFRACTION
DÉFAUT
1

PERIODE D'ACTUALISATION DE LA MAREE

AIDE
Determine la periode, en nombre d'iterations,
d'actualisation de la profondeur d'eau et des courants de maree.
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DE LA MAREE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE BINAIRE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE FORMATE
BINAIRE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
FORMAT DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES GRAPHIQUES

AIDE
Determine la periode d'impression,
en nombre de pas de temps
des VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES dans le FICHIER DES
RESULTATS 2D et le FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS.
**Mots-cles associes :**
VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES 2D
ABSCISSES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
ORDONNEES DES POINTS DE SORTIE DU SPECTRE
FICHIER DES RESULTATS 2D
FICHIER DES RESULTATS PONCTUELS
NUMERO DE LA PREMIERE ITERATION POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
DÉFAUT
1

PERIODE POUR LES SORTIES LISTING

AIDE
Determine la periodicite,
en nombre de pas de temps
des messages du code sur le fichier listing
DÉFAUT
1

PRISE EN COMPTE D'UN COURANT STATIONNAIRE

AIDE
Indique si on prend en compte un courant, dans un fichier ou
dans condiw.f.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES COURANTS
DÉFAUT
.FALSE.

PRISE EN COMPTE DE LA MAREE

AIDE
Indique si on prend en compte l'influence de la maree,
c'est-a-dire, prise en compte d'un niveau d'eau et de courants
instationnaires.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE FORMATE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE BINAIRE
FORMAT DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
PERIODE D ACTUALISATION DE LA MAREE
BINAIRE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
DÉFAUT
.FALSE.

PRISE EN COMPTE DE LA PROPAGATION

AIDE
Indique si on prend en compte la propagation
DÉFAUT
.TRUE.

PRISE EN COMPTE DE LA VEGETATION

AIDE
Si oui, on appelle le sous-programme QVEG, dans lequel des
donnees sur la vegetation doivent etre renseignees
DÉFAUT
NON

PRISE EN COMPTE DES TERMES SOURCES

AIDE
Indique la prise en compte ou non de l ensemble des termes
sources.
**Mots-cles associes :**
APPORTS DUS AU VENT
DISSIPATION PAR FROTTEMENT SUR LE FOND
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DISSIPATION PAR WAVE BLOCKING
TRANSFERTS NON LINEAIRES INTER-FREQUENCES
TRANSFERTS ENTRE TRIPLETS DE FREQUENCES
DÉFAUT
.FALSE.

PRISE EN COMPTE DU VENT

AIDE
Indique si on prend en compte un vent, dans un fichier ou dans
cdicow.f.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES VENTS
DÉFAUT
.FALSE.

PROCESSEURS PARALLELES

AIDE
NOMBRE DE PROCESSEURS EN CALCUL PARALLELE
0 : 1 machine, compilation sans bibliotheque de parallelisme
1 : 1 machine, compilation avec bibliotheque de parallelisme
2 : 2 processeurs ou machines en parallele
etc...
DÉFAUT
0

PROFONDEUR D'EAU MINIMALE

AIDE
Definit la profondeur d eau minimale en dessous de laquelle
les fonds sont supposes emerges.
DÉFAUT
0.1

PROFONDEUR INFINIE

AIDE
Indique si on se place dans l hypothese de profondeur infinie.
Cette option inhibe les frottements sur le fond.
DÉFAUT
.FALSE.

RAISON FREQUENTIELLE

AIDE
Definit le rapport entre 2 frequences de discretisation
successives. On obtient les autres frequences grace a la FREQUENCE
MINIMALE f0 et le NOMBRE DE FREQUENCES NF par f=f0*r^(k-1) k=1,NF.
**Mots-cles associes :**
FREQUENCE MINIMALE
NOMBRE DE FREQUENCES
FACTEUR DE QUEUE DU SPECTRE
DÉFAUT
1.1

RANG DU NIVEAU DE LA MAREE DANS LE FICHIER TELEMAC

AIDE
Rang de la variable donnant le niveau de la maree
dans le fichier TELEMAC
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DE LA MAREE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE BINAIRE
FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE FORMATE
BINAIRE DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE
PERIODE D ACTUALISATION DE LA MAREE
DÉFAUT
4

RECUPERATION DE DONNEE TELEMAC

AIDE
Indique si on recupere des donnees TELEMAC dans LECDON.f
Si oui il faut veiller a utiliser un FICHIER DES COURANTS au bon format
et donner le rang de la variable en question dans le fichier TELEMAC.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES COURANTS BINAIRE
FICHIER DES COURANTS FORMATE
FORMAT DU FICHIER DES COURANTS
RANG DE LA DONNEE TELEMAC A RECUPERER
NUMERO DU PAS DE TEMPS DU FICHIER TELEMAC
DÉFAUT
.FALSE.

REGLAGE POUR INTEGRATION SUR OMEGA1

AIDE
Choix du reglage donnant le nombre de point d integration sur
omega1 lorsque le terme de transfert non lineaire est calcule de
maniere exacte (methode GQM): grossier 3 ; moyen 1 ; fin 2
DÉFAUT
3
CHOIX
1
'2="fin"';
'3="grossier"

REGLAGE POUR INTEGRATION SUR OMEGA2

AIDE
Nombre de point d integration sur omega 2 lorsque le terme de
transfert non lineaire est calcule de maniere exacte (methode GQM):
grossier 6 ; moyen 8 ; fin 12
DÉFAUT
6
CHOIX
6
'8="moyen"';
'12="fin"

REGLAGE POUR INTEGRATION SUR THETA1

AIDE
Choix du reglage donnant le nombre de point d integration sur
theta1 (nombre de points d integration = 2*NQ_TE1) lorsque le terme
de transfert non lineaire est calcule de maniere exacte (methode GQM):
grossier 3 ; moyen 4 ; fin 8
DÉFAUT
3
CHOIX
3
'4="moyen"';
'8="fin"

REMISE A ZERO DU TEMPS

AIDE
Remet le temps a zero en cas de suite de calcul
DÉFAUT
NON

SEUIL D'ENERGIE CONSIDERE POUR LE SPECTRE

AIDE
En condition initiale, une energie inferieure a ce seuil
pour un couple frequence-direction donnee est prise nulle. Utile
surtout pour les comparaisons avec WAM cycle 4.
DÉFAUT
1.D-30

SEUIL DE SATURATION POUR LA DISSIPATION

AIDE
Coefficient de dissipation par moutonnement de l expression
de van der Westhuysen (2007): Br (seuil de saturation).
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT
COEFFICIENT DE DISSIPATION DE WESTHUYSEN
DISSIPATION PAR MOUTONNEMENT DE WESTHUYSEN
COEFFICIENT DE PONDERATION DE WESTHUYSEN
DÉFAUT
0.00175

SEUIL DE VARIANCE CONSIDEREE POUR DIFFRACTION

AIDE
Seuil minimum de variance spectrale pris en compte
dans la diffraction
**Mots-cles associes :**
DIFFRACTION
PAS DE TEMPS DEBUT DIFFRACTION
FILTRE POUR DIFFRACTION
DÉFAUT
1.D-12

SEUIL0 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS

AIDE
Choix du seuil pour l elimination de configurations lorsque
le terme de transfert non lineaire est calcule de maniere exacte
(methode GQM)
**Mots-cles associes :**
SEUIL1 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
SEUIL2 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
TRANSFERTS NON LINEAIRES INTER-FREQUENCES
DÉFAUT
0.00

SEUIL1 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS

AIDE
Choix du seuil1 pour l elimination de configurations lorsque
le terme de transfert non lineaire est calcule de maniere exacte
(methode GQM)
**Mots-cles associes :**
SEUIL0 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
SEUIL2 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
TRANSFERTS NON LINEAIRES INTER-FREQUENCES
DÉFAUT
10000000000.0

SEUIL2 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS

AIDE
Choix du seuil2 pour l elimination de configurations lorsque
le terme de transfert non lineaire est calcule de maniere exacte
(methode GQM) : grossier 0.15 ; moyen 0.01 ; fin 0.001
**Mots-cles associes :**
SEUIL0 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
SEUIL1 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
TRANSFERTS NON LINEAIRES INTER-FREQUENCES
DÉFAUT
0.15

SORTIE GLOBALE A LA FIN

AIDE
Indique si on fait une sortie globale a la fin du calcul
(pour une suite de calcul ulterieure).
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES RESULTATS GLOBAUX
DÉFAUT
.FALSE.

SPECTRE AUX LIMITES MODIFIE PAR L'UTILISATEUR

AIDE
Indique si l'utilisateur desire modifier le spectre
aux limites. Il doit alors rapatrier chez lui le sous programme
limwac.f dans le cas d une discretisation frequentielle du
spectre et le sous programme spelim.f sinon.
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
.FALSE.

SUITE DE CALCUL

AIDE
Indique si on fait une suite de calcul.
**Mots-cles associes :**
FICHIER DU CALCUL PRECEDENT
DÉFAUT
.FALSE.

TITRE

AIDE
Titre du cas etudie
DÉFAUT
METTEZ UN TITRE !!!

TRANSFERTS ENTRE TRIPLETS DE FREQUENCES

AIDE
Choix du type de modelisation du terme de transfert non
lineaire entre triplets de frequences. Si sa valeur est 0, on ne
prend pas en compte les transferts non lineaires entre triplets
de frequences, si sa valeur est 1, ils sont integres selon le
modele LTA, si sa valeur est 2, ils sont integres selon le
modele SPB.
**Mots-cles associes :**
TRIADS 1 (LTA) CONSTANTE ALPHA
TRIADS 1 (LTA) CONSTANTE RFMLTA
TRIADS 2 (SPB) CONSTANTE K
TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE INFERIEURE
TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE SUPERIEURE
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="modele LTA (Eldeberky, 1996)"';
'2="modele SPB (Becq, 1998)"

TRANSFERTS NON LINEAIRES INTER-FREQUENCES

AIDE
Choix du type de modelisation du terme de transfert non lineaire
inter-frequences. Si sa valeur est 0, on ne prend pas en compte les
transferts non lineaires inter-frequences, si sa valeur est 1, ils sont
integres selon la formule utilisee dans WAM cycle 4 (methode DIA),
si sa valeur est 2, la methode MDIA (Multiple DIA) est utilisee pour
calculer le terme de transfert non lineaire, si sa valeur est 3,
le terme de transfert non lineaire est calcule de maniere exacte
avec la methode GQM.
**Mots-cles associes :**
PARAMETRE DE LA CONFIGURATION STANDARD
REGLAGE POUR INTEGRATION SUR OMEGA1
REGLAGE POUR INTEGRATION SUR THETA1
REGLAGE POUR INTEGRATION SUR OMEGA2
SEUIL0 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
SEUIL1 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
SEUIL2 ELIMINATION DE CONFIGURATIONS
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Transfert non lineaire inter-frequences selon WAM cycle 4 (Methode DIA)"';
'2="Transfert non lineaire inter-frequences selon Methode MDIA"';
'3="Transfert non lineaire inter-frequences exact Methode GQM"

TRIADS 1 (LTA) CONSTANTE ALPHA

AIDE
Constante alpha du modele LTA proposï¿½ par Eldeberky (1996).
Si alpha = 0, les transferts d energie entre frequences seront nuls.
L intensite de ces transferts augmente avec la valeur de alpha.
**Mots-cles associes :**
TRANSFERTS ENTRE TRIPLETS DE FREQUENCES
TRIADS 1 (LTA) CONSTANTE RFMLTA
DÉFAUT
0.5

TRIADS 1 (LTA) CONSTANTE RFMLTA

AIDE
RFMLTA determine la frequence maximale vers laquelle les
transferts d energie peuvent avoir lieu. La frequence maximale est
calculee comme le produit entre la constante RFMLTA et la frequence
de pic du spectre.
**Mots-cles associes :**
TRANSFERTS ENTRE TRIPLETS DE FREQUENCES
TRIADS 1 (LTA) CONSTANTE ALPHA
DÉFAUT
2.5

TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE INFERIEURE

AIDE
Borne directionnelle inferieure du modele SPB
**Mots-cles associes :**
TRANSFERTS ENTRE TRIPLETS DE FREQUENCES
TRIADS 2 (SPB) CONSTANTE K
TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE SUPERIEURE
DÉFAUT
0.

TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE SUPERIEURE

AIDE
Borne directionnelle superieure du modele SPB
**Mots-cles associes :**
TRANSFERTS ENTRE TRIPLETS DE FREQUENCES
TRIADS 2 (SPB) CONSTANTE K
TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE INFERIEURE
DÉFAUT
360.

TRIADS 2 (SPB) CONSTANTE K

AIDE
Parametre d ajustement du modele SPB
**Mots-cles associes :**
TRANSFERTS ENTRE TRIPLETS DE FREQUENCES
TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE INFERIEURE
TRIADS 2 (SPB) BORNE DIRECTIONNELLE SUPERIEURE
DÉFAUT
0.34

TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES

AIDE
Si ce mot-cle est pris egal a 0, on specifie un spectre
nul aux limites. Si il est pris egal entre 1 et 6
un spectre de type JONSWAP est specifie en tout point des limites
d entree en fonction du champ de vent aux limites et ou des
valeurs des autres mots cles. Si il est pris egal a 7 un spectre de
type TMA parametre est specifie aux limites.
**Mots-cles associes :**
HAUTEUR SIGNIFICATIVE AUX LIMITES
FREQUENCE DE PIC AUX LIMITES
FACTEUR DE PIC AUX LIMITES
VALEUR AUX LIMITES DE SIGMA-A POUR SPECTRE
VALEUR AUX LIMITES DE SIGMA-B POUR SPECTRE
CONSTANTE DE PHILLIPS AUX LIMITES
VALEUR MOYENNE DU FETCH AUX LIMITES
FREQUENCE DE PIC MAXIMALE
DIRECTION PRINCIPALE 1 AUX LIMITES
ETALEMENT DIRECTIONNEL 1 AUX LIMITES
DIRECTION PRINCIPALE 2 AUX LIMITES
ETALEMENT DIRECTIONNEL 2 AUX LIMITES
FACTEUR DE PONDERATION POUR FRA AUX LIMITES
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Spectre JONSWAP"';
'2="Spectre JONSWAP"';
'3="Spectre JONSWAP"';
'4="Spectre JONSWAP"';
'5="Spectre JONSWAP"';
'6="Spectre JONSWAP"';
'7="Spectre TMA"

TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL INITIAL

AIDE
Si ce mot-cle est pris egal a 0, on specifie un spectre
nul aux limites. Si il est pris egal entre 1 et 6
un spectre de type JONSWAP est specifie en tout point des limites
d entree en fonction du champ de vent initial et ou des valeurs des
autres mots cles. Si il est pris egal a 7 un spectre de type
TMA parametre est specifie aux limites.
**Mots-cles associes :**
HAUTEUR SIGNIFICATIVE INITIALE
FREQUENCE DE PIC INITIALE
FACTEUR DE PIC INITIAL
VALEUR INITIALE DE SIGMA-A POUR SPECTRE
VALEUR INITIALE DE SIGMA-B POUR SPECTRE
CONSTANTE DE PHILLIPS INITIALE
VALEUR MOYENNE DU FETCH INITIAL
FREQUENCE DE PIC MAXIMALE
DIRECTION PRINCIPALE 1 INITIALE
ETALEMENT DIRECTIONNEL 1 INITIAL
DIRECTION PRINCIPALE 2 INITIALE
ETALEMENT DIRECTIONNEL 2 INITIAL
FACTEUR DE PONDERATION POUR FRA INITIALE
DÉFAUT
0
CHOIX
0
'1="Spectre JONSWAP"';
'2="Spectre JONSWAP"';
'3="Spectre JONSWAP"';
'4="Spectre JONSWAP"';
'5="Spectre JONSWAP"';
'6="Spectre JONSWAP"';
'7="Spectre TMA"

UNITE DE TEMPS DU FICHIER DES COURANTS

AIDE
Unite donnee en secondes, par exemple 3600. si le temps
est donne en heures
DÉFAUT
1.

UNITE DE TEMPS DU FICHIER DES VENTS

AIDE
Unite donnee en secondes, par exemple 3600. si le temps
est donne en heures
DÉFAUT
1.

UNITE DE TEMPS DU FICHIER DU NIVEAU DE LA MAREE

AIDE
Unite donnee en secondes, par exemple 3600. si le temps
est donne en heures
DÉFAUT
1.

VALEUR AUX LIMITES DE SIGMA-A POUR SPECTRE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
0.07

VALEUR AUX LIMITES DE SIGMA-B POUR SPECTRE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
0.09

VALEUR INITIALE DE SIGMA-A POUR SPECTRE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
0.07

VALEUR INITIALE DE SIGMA-B POUR SPECTRE

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
0.09

VALEUR MAXIMALE DU RAPPORT HM0 SUR D

AIDE
En debut de prise en compte des termes sources, la hauteur
de houle est ecretee de facon a satisfaire le critere specifie.
**Mots-cles associes :**
DISSIPATION PAR DEFERLEMENT
DÉFAUT
1.

VALEUR MOYENNE DU FETCH AUX LIMITES

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
le calcul du spectre directionnel aux limites en fonction du champ
de vent .
**Mots-cles associes :**
TYPE DE SPECTRE DIRECTIONNEL AUX LIMITES
DÉFAUT
30000.

VALEUR MOYENNE DU FETCH INITIAL

AIDE
Fait partie de l ensemble des constantes utilisees dans
l initialisation du spectre directionnel en fonction du champ
de vent initial.
**Mots-cles associes :**
INITIALISATION DU SPECTRE DIRECTIONNEL
DÉFAUT
30000.

VALIDATION

AIDE
Logique indiquant si on effectue un calcul de validation
**Mots-cles associes :**
FICHIER DE REFERENCE
DÉFAUT
.FALSE.

VARIABLES POUR LES SORTIES GRAPHIQUES 2D

AIDE
Noms des variables que l'utilisateur veut ecrire dans
le FICHIER DES RESULTATS 2D. Les variables disponibles sont :
M0 : variance totale
HM0 : Hauteur significative spectrale
DMOY : Direction moyenne de houle
SPD : Etalement directionnel moyen
ZF : Cote du fond
WD : Hauteur d'eau
UX : Courant suivant X
UY : Courant suivant Y
VX : Vent suivant X
VY : Vent suivant Y
FX : Force motrice suivant X
FY : Force motrice suivant Y
SXX : Contrainte de radiation suivant xx
SYY : Contrainte de radiation suivant yy
SXY : Contrainte de radiation suivant xy
UWB : Vitesse orbitale au fond
POW : Puissance lineique de houle (par metre de crete)
FMOY : Frequence moyenne FMOY
FM01 : Frequence moyenne FM01
FM02 : Frequence moyenne FM02
FPD : Frequence de pic discrete
FPR5 : Frequence de pic de Read ordre 5
FPR8 : Frequence de pic de Read ordre 8
US : Vitesse de frottement en surface u*
CD : Coefficient de trainee en surface CD
Z0 : Longueur de rugosite en surface Z0
WS : Contrainte de houle en surface
TMOY : Periode moyenne Tmoy
TM01 : Periode moyenne Tm01
TM02 : Periode moyenne Tm02
TPD : Periode de pic discrete
TPR5 : Periode de pic de Read ordre 5
TPR8 : Periode de pic de Read ordre 8
PRI : tableau prive
BETA : coefficient de deferlement
**Mots-cles associes :**
FICHIER DES RESULTATS 2D
NUMERO DE LA PREMIERE ITERATION POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
PERIODE POUR LES SORTIES GRAPHIQUES
DÉFAUT
HM0,DMOY
CHOIX
M0
'HM0="Hauteur significative spectrale (m)"';
'DMOY="Direction moyenne de houle (Â°)"';
'SPD="Etalement directionnel moyen (Â°)"';
'ZF="Cote du fond (m)"';
'WD="Hauteur d'eau (m)"';
'UX="Courant suivant X (m/s)"';
'UY="Courant suivant Y (m/s)"';
'VX="Vent suivant X (m/s)"';
'VY="Vent suivant Y (m/s)"';
'FX="Force motrice suivant X (m/s2)"';
'FY="Force motrice suivant Y (m/s2)"';
'SXX="Contrainte de radiation suivant xx (m3/s2)"';
'SYY="Contrainte de radiation suivant yy (m3/s2)"';
'SXY="Contrainte de radiation suivant xy (m3/s2)"';
'UWB="Vitesse orbitale au fond (m/s)"';
'POW="Puissance lineique de houle (par metre de crete) (kW/m)"';
'FMOY="Frequence moyenne FMOY (Hz)"';
'FM01="Frequence moyenne FM01 (Hz)"';
'FM02="Frequence moyenne FM02 (Hz)"';
'FPD="Frequence de pic discrete (Hz)"';
'FPR5="Frequence de pic de Read ordre 5 (Hz)"';
'FPR8="Frequence de pic de Read ordre 8 (Hz)"';
'US="Vitesse de frottement en surface u* (m/s)"';
'CD="Coefficient de trainee en surface CD (-)"';
'Z0="Longueur de rugosite en surface Z0 (m)"';
'WS="Contrainte de houle en surface (kg/(m.s2))"';
'TMOY="Periode moyenne Tmoy (s)"';
'TM01="Periode moyenne Tm01 (s)"';
'TM02="Periode moyenne Tm02 (s)"';
'TPD="Periode de pic discrete (s)"';
'TPR5="Periode de pic de Read ordre 5 (s)"';
'TPR8="Periode de pic de Read ordre 8 (s)"';
'PRI="tableau prive (?)"';
'BETA="coefficient de deferlement (-)"

VENT STATIONNAIRE

AIDE
Indique si le vent evolue dans le temps et doit etre mis a jour
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DU VENT
DÉFAUT
.TRUE.

VITESSE DU VENT SUIVANT X

AIDE
Vitesse du vent suivant X, constante et homogene (en m/s)
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DU VENT
DÉFAUT
0.

VITESSE DU VENT SUIVANT Y

AIDE
Vitesse du vent suivant Y, constante et homogene (en m/s)
**Mots-cles associes :**
PRISE EN COMPTE DU VENT
DÉFAUT
0.